"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[40264],{50613:(e,i,r)=>{r.r(i),r.d(i,{assets:()=>u,contentTitle:()=>t,default:()=>p,frontMatter:()=>s,metadata:()=>d,toc:()=>o});var a=r(74848),l=r(28453),n=r(45515),c=r(93559);const s={sidebar_position:1,custom_edit_url:null},t="II.2. Refrac\u021bia luminii.",d={id:"fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-2-refrac\u021bia-luminii",title:"II.2. Refrac\u021bia luminii.",description:"II.2.1. Legile refrac\u021biei luminii.II.2.2. Consecin\u021bele  refrac\u021biei luminii.",source:"@site/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-2-refrac\u021bia-luminii.md",sourceDirName:"fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica",slug:"/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-2-refrac\u021bia-luminii",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-2-refrac\u021bia-luminii",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"II.1. Reflexia luminii.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-1-reflexia-luminii"},next:{title:"II.3. Reflexia total\u0103 a luminii (Extindere).",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-3-reflexia-totala-a-luminii"}},u={},o=[{value:"II.2.1. Legile refrac\u021biei luminii.",id:"ii21-legile-refrac\u021biei-luminii",level:2},{value:"II.2.2. Consecin\u021bele  refrac\u021biei luminii.",id:"ii22-consecin\u021bele--refrac\u021biei-luminii",level:2}];function m(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,l.R)(),...e.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"ii2-refrac\u021bia-luminii",children:"II.2. Refrac\u021bia luminii."}),"\n",(0,a.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#ii21-legile-refrac\u021biei-luminii",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"II.2.1. Legile refrac\u021biei luminii."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#ii22-consecin\u021bele--refrac\u021biei-luminii",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"II.2.2. Consecin\u021bele  refrac\u021biei luminii."})})]}),"\n","\n","\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"ii21-legile-refrac\u021biei-luminii",children:"II.2.1. Legile refrac\u021biei luminii."}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Indicele de refrac\u021bie (notat cu n)"})," al unui mediu transparent este dat de raportul dintre viteza luminii \xeen vid (c) \u0219i viteza luminii \xeen mediul respectiv (v)."]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza1-formula-indicelui-de-refractie.png",width:"1000",height:"88",lazy:!1}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.em,{children:"Indicele de refrac\u021bie nu are unitate de m\u0103sur\u0103"})," \u0219i spunem c\u0103 este o m\u0103rime adimensional\u0103, deoarece este raportul a 2 m\u0103rimi identice (viteze) \u0219i se simplific\u0103 unit\u0103\u021bile lor de m\u0103sur\u0103. Indicele de refrac\u021bie este o ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"constant\u0103 de material"}),", care se ia dintr-un tabel, fiind specific fiec\u0103rei substan\u021be transparente(vezi tabelul de mai jos."]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza2-tabel-indici-de-refractie.png",width:"1000",height:"660",lazy:!1})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Refrac\u021bia luminii"})," este fenomenul \xeen care lumina \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare atunci c\xe2nd traverseaz\u0103 suprafa\u021ba de separa\u021bie dintre dou\u0103 medii transparente diferite."]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd raza de lumin\u0103 cade perpendicular pe suprafa\u021ba de separare, raza refractat\u0103 trece \xeen al II-lea mediu pe acela\u0219i drum, adic\u0103 este singurul caz c\xe2nd nu \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Pentru a desena raza care sufer\u0103 fenomenul de refrac\u021bie (raza refractat\u0103) trebuie s\u0103 parcurgem acelea\u0219i etape ca la reflexie, numai c\u0103 prelungim normala \u0219i \xeen al II-lea mediu \u0219i apoi prelungim tot punctat \u0219i raza incident\u0103 \xeen al II-lea mediu, ca \xeen desenele de mai jos."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Pentru a vedea cum trece lumina \xeen cel de-al II-lea mediu, adic\u0103 cum se refract\u0103, avem dou\u0103 cazuri:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["Cazul I: C\xe2nd n",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," < n",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})]})}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Adic\u0103 indicele de refrac\u021bie al primului mediu este mai mic dec\xe2t indicele de refrac\u021bie al mediului II (exemplu: aer-ap\u0103, ap\u0103-sticl\u0103, aer-sticl\u0103, aer-diamant, ap\u0103-diamant etc.), ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"raza refractat\u0103 se apropie de normal\u0103 \u0219i unghiul de refrac\u021bie (r') este mai mic dec\xe2t unghiul de inciden\u021b\u0103 (i)."})]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza3-desen-raza-refractata-cand-indicele-n1-este-mai-mic-decat-indicele-n2.png",width:"1000",height:"534"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["Cazul II: C\xe2nd n",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," > n",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})]})}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Adic\u0103 indicele de refrac\u021bie al primului mediu este mai mare dec\xe2t indicele de refrac\u021bie al mediului II (exemplu: ap\u0103-aer, sticl\u0103-ap\u0103, sticl\u0103-aer, diamant-aer, diamant-ap\u0103 etc.), ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"raza refractat\u0103 se dep\u0103rteaz\u0103 de normal\u0103 \u0219i unghiul de refrac\u021bie(r') este mai mare dec\xe2t unghiul de inciden\u021b\u0103(i)."})]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza4-desen-raza-refractata-cand-indicele-n1-este-mai-mare-decat-indicele-n2.png",width:"1000",height:"535"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/pTe0xXtVlZE"}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Legile refrac\u021biei"})}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Legea I a refrac\u021biei:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Raza incident\u0103 (SI), normala la suprafa\u021ba de separare (NI) \u0219i raza refractat\u0103 (IR') sunt coplanare."})}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Legea a II-a a refrac\u021biei:"})}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza5-legea-a-doua-a-refractiei-enunt-si-formula.png",width:"1000",height:"333"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza6-legea-a-doua-a-refractiei-formula-derivata-care-explica-dispersia-luminii.png",width:"1000",height:"252"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Refrac\u021bia luminii."}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/5JTsGbZjFZA"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Semicilindru din plexiglas (sticl\u0103), disc Hartl, laser."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 piesa semicilindric\u0103 pe discul Hartl astfel \xeenc\xe2t centrul ei s\u0103 fie \xeen centrul discului."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Urm\u0103re\u0219te mersul razei incidente \u0219i a celei de refrac\u021bie, pentru diferite unghiuri de inciden\u021b\u0103. M\u0103soar\u0103 de fiecare dat\u0103 unghiul de refrac\u021bie."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Schimb\u0103 pozi\u021bia piesei semicilindrice astfel \xeenc\xe2t raza incident\u0103 s\u0103 treac\u0103 din plexiglas \xeen aer."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"M\u0103soar\u0103 unghiurile de inciden\u021b\u0103 \u0219i de refrac\u021bie."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["C\xe2nd indicele de refrac\u021bie a primului mediu este mai mic dec\xe2t a celui de-al doilea mediu (aer-plexiglas), unghiul de inciden\u021b\u0103 este mai mic dec\xe2t unghiul de refrac\u021bie.",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","C\xe2nd indicele de refrac\u021bie a primului mediu este mai mare dec\xe2t a celui de-al doilea mediu (plexiglas-aer), unghiul de inciden\u021b\u0103 este mai mare dec\xe2t unghiul de refrac\u021bie."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Aj7003bBUEY"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"ii22-consecin\u021bele--refrac\u021biei-luminii",children:"II.2.2. Consecin\u021bele  refrac\u021biei luminii."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Consecin\u021bele refrac\u021biei luminii"})," au loc datorit\u0103 schimb\u0103rii direc\u0163iei razei refractate fa\u0163\u0103 de direc\u0163ia razei incidente, modific\xe2nd imaginea obiectelor aflate \xeen ap\u0103:"]}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Un corp aflat \xeen ap\u0103 pare rupt la suprafa\u021ba apei, ca \u0219i cum partea din ap\u0103 a corpului nu este \xeen continuarea celei din aer."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza7-consecintele-refractiei-luminii-creion-in-pahar.png",width:"1000",height:"375"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Un corp aflat \xeen ap\u0103 este perceput de ochiul nostru mai la suprafa\u0163\u0103 dec\xe2t este el \xeen realitate. Astfel apele limpezi sunt mult mai ad\xe2nci dec\xe2t par."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza8-consecintele-refractiei-luminii-moneda-in-pahar.png",width:"1000",height:"375"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Obiectele aflate \xeen ap\u0103 par mai mari dec\xe2t \xeen realitate, apa comport\xe2ndu-se ca o lup\u0103."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza9-consecintele-refractiei-luminii-moneda-marita-in-pahar.png",width:"1000",height:"375"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Lic\u0103rirea stelelor."}),"\n"]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Lic\u0103rirea stelelor."}),"\n&#128293 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," C\xe2nd lucrezi cu surse de foc ai grij\u0103 s\u0103 ai p\u0103rul str\xe2ns \u0219i s\u0103 nu por\u021bi haine cu m\xe2neci largi!"]}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/xmS_w8x_M20"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcenainte de a ajunge la ochiul nostru, lumina care porne\u0219te de la o stea \xeendep\u0103rtat\u0103 str\u0103bate atmosfera. Datorit\u0103 refrac\u021biei diferite a luminii, care trece prin straturi de aer mai rece sau mai cald (aerul cald refract\u0103 mai mult lumina stelei \u0219i \xeei schimb\u0103 mai mult direc\u021bia de propagare), nou\u0103 ni se pare ca str\u0103lucirea stelelor se schimb\u0103 mereu, adic\u0103 stelele clipesc. Dar privite din spa\u021biu cosmic ele nu clipesc, av\xe2nd o lumin\u0103 continu\u0103."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Consecin\u021bele refrac\u021biei luminii"})]}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Nrm1Ya18z0w"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Problem\u0103 rezolvat\u0103"})]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"1. O raz\u0103 de lumin\u0103 provenit\u0103 din aer mediu cu n = 1 cade sub un unghi de inciden\u021b\u0103 de 45\xb0 pe suprafa\u021ba altui mediu. \u0218tiind unghiul de refrac\u021bie de 30\xb0, se cere:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"a) C\xe2t este unghiul de reflexie?"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"b) C\xe2t este indicele de refrac\u021bie al celui de-al doilea mediu ?"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"c) Desenul fenomenului de reflexie \u0219i de refrac\u021bie suferite de acest\u0103 raz\u0103."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"d) Calculeaz\u0103 viteza luminii prin al doilea mediu."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.em,{children:"Scriem datele problemei:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","n",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," = 1",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","n",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})," = ?",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","i = 45\xb0",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","r' = 30\xb0",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","r = ? \xb0",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","v",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})," = ?"]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.em,{children:"a) Unghiul de reflexie este egal cu unghiul de inciden\u021b\u0103 de 45\xb0."})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.em,{children:"b) Pentru a calcula indicele de refrac\u021bie aplic\u0103m legea a II-a a refrac\u021biei:"})}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza10-problema-rezolvata-calcularea-indicelui-de-refractie-mediul-2.png",width:"1000",height:"267"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza11-problema-rezolvata-desen-fenomen-reflexie-si-refractie.png",width:"1000",height:"492"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["c) Scriem formula indicelui de refrac\u021bie \u0219i scoatem necunoscuta, v",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"}),":"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza12-problema-rezolvata-calcularea-vitezei-luminii-prin-mediu-2.png",width:"1000",height:"191"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/EskKA7i2lHw"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128272 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Exerci\u021biu"})]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"2. \xcen care din cele trei cazuri raza vine din aer (n = 1), trece prin plexiglas (n = 1,49) \u0219i iese \xeen aer?"})}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-2-1-legile-refractiei-luminii-poza13-exercitiul1-desen-raza-care-trece-prin-aer-plexi-si-aer.png",width:"1000",height:"390"})]})]})}function p(e={}){const{wrapper:i}={...(0,l.R)(),...e.components};return i?(0,a.jsx)(i,{...e,children:(0,a.jsx)(m,{...e})}):m(e)}}}]);