"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[15311],{19585:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>u,contentTitle:()=>t,default:()=>p,frontMatter:()=>n,metadata:()=>o,toc:()=>m});var r=a(74848),s=a(28453),l=a(45515),c=a(93559);const n={sidebar_position:2,custom_edit_url:null},t="III.1.3. Elemente de cinematica punctului material.",o={id:"fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-1-miscare-si-repaus/III-1-3-elemente-de-cinematica-punctului-material",title:"III.1.3. Elemente de cinematica punctului material.",description:"III.1.3.1. Vectorul de pozi\u021bie.III.1.3.2. Viteza medie \u0219i momentan\u0103.III.1.3.3. Accelera\u021bia medie \u0219i accelera\u021bia momentan\u0103.III.1.3.4. Tipuri de mi\u0219c\u0103ri dup\u0103 traiectorie \u0219i vitez\u0103.III.1.3.5. Mi\u0219carea rectilinie uniform\u0103.III.1.3.6. Mi\u0219carea rectilinie uniform variat\u0103.III.1.3.7. Mi\u0219carea circular\u0103 uniform\u0103.",source:"@site/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-1-miscare-si-repaus/III-1-3-elemente-de-cinematica-punctului-material.md",sourceDirName:"fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-1-miscare-si-repaus",slug:"/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-1-miscare-si-repaus/III-1-3-elemente-de-cinematica-punctului-material",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-1-miscare-si-repaus/III-1-3-elemente-de-cinematica-punctului-material",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.1.2. Elemente de calcul vectorial.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-1-miscare-si-repaus/III-1-2-elemente-de-calcul-vectorial"},next:{title:"III.2. Principiul I al dinamicii (Principiul iner\u021biei).",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-2-principiul-I-al-dinamicii"}},u={},m=[{value:"III.1.3.1. Vectorul de pozi\u021bie.",id:"iii131-vectorul-de-pozi\u021bie",level:2},{value:"III.1.3.2. Viteza medie \u0219i momentan\u0103.",id:"iii132-viteza-medie-\u0219i-momentan\u0103",level:2},{value:"III.1.3.3. Accelera\u021bia medie \u0219i accelera\u021bia momentan\u0103.",id:"iii133-accelera\u021bia-medie-\u0219i-accelera\u021bia-momentan\u0103",level:2},{value:"III.1.3.4. Tipuri de mi\u0219c\u0103ri dup\u0103 traiectorie \u0219i vitez\u0103.",id:"iii134-tipuri-de-mi\u0219c\u0103ri-dup\u0103-traiectorie-\u0219i-vitez\u0103",level:2},{value:"III.1.3.5. Mi\u0219carea rectilinie uniform\u0103.",id:"iii135-mi\u0219carea-rectilinie-uniform\u0103",level:2},{value:"III.1.3.6. Mi\u0219carea rectilinie uniform variat\u0103.",id:"iii136-mi\u0219carea-rectilinie-uniform-variat\u0103",level:2},{value:"III.1.3.7. Mi\u0219carea circular\u0103 uniform\u0103.",id:"iii137-mi\u0219carea-circular\u0103-uniform\u0103",level:2}];function d(e){const i={br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,s.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"iii13-elemente-de-cinematica-punctului-material",children:"III.1.3. Elemente de cinematica punctului material."}),"\n",(0,r.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#iii131-vectorul-de-pozi\u021bie",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.1.3.1. Vectorul de pozi\u021bie."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#iii132-viteza-medie-\u0219i-momentan\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.1.3.2. Viteza medie \u0219i momentan\u0103."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#iii133-accelera\u021bia-medie-\u0219i-accelera\u021bia-momentan\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.1.3.3. Accelera\u021bia medie \u0219i accelera\u021bia momentan\u0103."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#iii134-tipuri-de-mi\u0219c\u0103ri-dup\u0103-traiectorie-\u0219i-vitez\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.1.3.4. Tipuri de mi\u0219c\u0103ri dup\u0103 traiectorie \u0219i vitez\u0103."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#iii135-mi\u0219carea-rectilinie-uniform\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.1.3.5. Mi\u0219carea rectilinie uniform\u0103."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#iii136-mi\u0219carea-rectilinie-uniform-variat\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.1.3.6. Mi\u0219carea rectilinie uniform variat\u0103."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#iii137-mi\u0219carea-circular\u0103-uniform\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"III.1.3.7. Mi\u0219carea circular\u0103 uniform\u0103."})})]}),"\n","\n","\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"iii131-vectorul-de-pozi\u021bie",children:"III.1.3.1. Vectorul de pozi\u021bie."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-1-vectorul-de-pozitie-poza1-definitia-vectorului-de-pozitie-in-plan.png",width:"1000",height:"121",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-1-vectorul-de-pozitie-poza2-reprezentarea-grafica-a-vectorului-de-pozitie-in-plan.png",width:"1000",height:"332",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-1-vectorul-de-pozitie-poza3-definitia-vectorului-de-pozitie-in-spatiu.png",width:"1000",height:"108",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-1-vectorul-de-pozitie-poza4-reprezentarea-grafica-a-vectorului-de-pozitie-in-spatiu.png",width:"1000",height:"392",lazy:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Problem\u0103 rezolvat\u0103"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Un c\u0103l\u0103tor pleac\u0103 din origine \u0219i parcurge 500 m spre est, apoi merge spre sud 200 m, apoi spre vest 800 m \u0219i  \xeen final se deplaseaz\u0103 spre nord 300 m, ajung\xe2nd \xeen punctul M fa\u021b\u0103 de originea (O). Se cere :"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a) Determin\u0103 vectorul rezultant al celor 4 vectori deplasare.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b) Determin\u0103 coordonatele vectorului de pozi\u021bie rezultant fa\u021b\u0103 de originea (O) \u0219i modulul acestui vector.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","c) Cum este modulul vectorului de pozi\u021bie rezultant fa\u021b\u0103 de distan\u021ba parcurs\u0103 de c\u0103l\u0103tor ?"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"a)\tTras\u0103m un sistem de coordonate aleg\xe2nd axa Ox pe direc\u021bia E-V \u0219i axa Oy pe direc\u021bia N-S."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Reprezent\u0103m grafic cei 4 vectori deplasare \u0219i \xeei compunem cu regula poligonului."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-1-vectorul-de-pozitie-poza5-problema-rezolvata1-reprezentarea-grafica-a-vectorului-deplasare.png",width:"1000",height:"455"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"b)"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-1-vectorul-de-pozitie-poza6-problema-rezolvata1-rezolvare1.png",width:"1000",height:"308"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"c) Calcul\u0103m distan\u021ba parcurs\u0103 de c\u0103l\u0103tor:"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"d = 500 m + 200 m + 800 m + 300 m = 1800 m"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Observ\u0103m c\u0103 d ",">"," r."]})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"iii132-viteza-medie-\u0219i-momentan\u0103",children:"III.1.3.2. Viteza medie \u0219i momentan\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Viteza medie (v",(0,r.jsx)("sub",{children:"m"}),")"]})," este m\u0103rimea fizic\u0103 egal\u0103 cu raportul dintre deplasarea mobilului (d) \u0219i durata mi\u0219c\u0103rii (\u0394t)."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1) Formul\u0103 de calcul:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza1-formula-de-calcul-a-vitezei-medii.png",width:"1000",height:"108"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2) Unitate de m\u0103sur\u0103 \xeen S.I.:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza2-unitatea-de-masura-a-vitezei-medii-in-sistemul-international.png",width:"1000",height:"111"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Vitezometrul"})," aflat la bordul tuturor ma\u0219inilor este un instrument de m\u0103sur\u0103 pentru viteza momentan\u0103."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Viteza momentan\u0103"})," este viteza mobilului la un anumit moment indicat\u0103 de vitezometru."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza3-vitezometru-instrument-de-masura-a-vitezei-medii.png",width:"1000",height:"295"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"De exemplu, o ma\u0219in\u0103 merge cu o vitez\u0103 medie de 70 km/h pe o por\u021biune de drum. Asta nu \xeenseamn\u0103 c\u0103 tot drumul ma\u0219ina a avut aceast\u0103 vitez\u0103. Vitezometrul poate a indicat chiar \u0219i 140 km/h sau 20 km/h."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Viteza medie nu este media aritmetic\u0103 a vitezelor momentane ale mobilului."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Vom studia viteza medie \u0219i momentan\u0103 a unui mobil pentru dou\u0103 cazuri: mi\u0219carea rectilinie \u0219i mi\u0219carea curbilinie."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"I. Mi\u0219carea rectilinie (pe o singur\u0103 ax\u0103 de coordonat\u0103)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza4-definitia-vectorului-deplasare-de-miscare-rectilinie.png",width:"1000",height:"121"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza5-reprezentare-grafica-a-vectorului-deplasare-de-miscare-rectilinie.png",width:"1000",height:"236"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Viteza medie a punctului material este dat\u0103 de rela\u021bia :"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza6-formula-vitezei-medii-a-punctului-material.png",width:"1000",height:"105"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ecua\u021bia vectorial\u0103 a vitezei medii este:"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza7-ecuatia-vectoriala-a-vitezei-medii-a-punctului-material.png",width:"1000",height:"102"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Pentru a ob\u021bine rela\u021bia vitezei momentane plec\xe2nd de la viteza medie, trebuie s\u0103 consider\u0103m durata mi\u0219c\u0103rii foarte mic\u0103, tinz\xe2nd c\u0103tre zero."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Dac\u0103 \u0394t\u21920, atunci \u0219i deplasarea \u0394x\u21920. Pentru a nu confunda rela\u021bia vitezei medii cu cea a vitezei instantanee (la un moment dat), vom nota pe \u0394x\u21920 cu dx \u0219i pe \u0394t\u21920 cu dt."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Viteza momentan\u0103 a punctului material este dat\u0103 de rela\u021bia:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza8-formula-vitezei-momentane-a-punctului-material.png",width:"1000",height:"95"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Viteza are acela\u0219i semn ca \u0219i deplasarea, deoarece \u0394t este totdeauna pozitiv.\nViteza este pozitiv\u0103 dac\u0103 mobilul se mi\u0219c\u0103 \xeen sensul pozitiv al axei (\u0394x ",">"," 0, vm ",">"," 0) \u0219i este negativ\u0103 dac\u0103 mobilul se mi\u0219c\u0103 \xeen sensul negativ al axei (\u0394x ","<"," 0, vm ","<"," 0)."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"II. Mi\u0219carea curbilinie"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza9-graficul-miscarii-curbilinii-plane.png",width:"1000",height:"386"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Dac\u0103 \xeemp\u0103r\u021bim aceast\u0103 ecua\u021bie prin \u0394t, ob\u021binem:"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza10-miscarea-curbilinie-plana-ecuatia1.png",width:"1000",height:"103"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul mi\u0219c\u0103rii curbilinii plane, viteza medie a punctului material este:"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza11-formula-vitezei-medii-a-punctului-material-in-cazul-miscarii-curbilinii-plane.png",width:"1000",height:"102"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul mi\u0219c\u0103rii curbilinii plane, viteza momentan\u0103 a punctului material este:"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza12-formula-vitezei-momentane-a-punctului-material-in-cazul-miscarii-curbilinii-plane.png",width:"1000",height:"110"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-2-viteza-medie-si-momentana-poza13-modulul-vitezei-medii-a-punctului-material-in-cazul-miscarii-curbilinii-plane.png",width:"1000",height:"181"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"iii133-accelera\u021bia-medie-\u0219i-accelera\u021bia-momentan\u0103",children:"III.1.3.3. Accelera\u021bia medie \u0219i accelera\u021bia momentan\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Mi\u0219carea rectilinie uniform\u0103 este posibil\u0103 \xeen via\u021ba de zi cu zi, numai pe por\u021biuni mici de autostrad\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul mi\u0219c\u0103rilor reale viteza mobilelor cre\u0219te sau scade \xeen timp, datorit\u0103 semafoarelor, curbelor, trecerilor de pietoni, limit\u0103rilor de vitez\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Toate ma\u0219inile au o pedal\u0103 de accelera\u021bie \u0219i una de fr\xe2n\u0103."}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-3-acceleratia-medie-si-acceleratia-momentana-poza1-pedale-de-acceleratie-si-de-frana.png",width:"1000",height:"224"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Pentru a caracteriza varia\u021bia vectorului vitez\u0103, at\xe2t \xeen mod, c\xe2t \u0219i a orient\u0103rii lui, s-a introdus no\u021biunea de accelera\u021bie."})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-3-acceleratia-medie-si-acceleratia-momentana-poza2-formula-acceleratiei-medii-cand-vectorul-vitezei-isi-schimba-numai-directia.png",width:"1000",height:"207"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Vectorul accelera\u021bie este \xeendreptat spre centrul traiectoriei, normal pe aceasta, fiind numit\u0103 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"accelera\u021bie normal\u0103 (radial\u0103)."})]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-3-acceleratia-medie-si-acceleratia-momentana-poza3-reprezentarea-grafica-a-acceleratiei-normale.png",width:"1000",height:"410"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Vectorul accelera\u021bie instantanee (a",(0,r.jsx)("sub",{children:"n"}),")"]})," se ob\u021bine prin trecerea la limit\u0103 a rela\u021biei accelera\u021biei medii (\u0394t\u21920), fiind numit accelera\u021bie normal\u0103 (radial\u0103), deoarece este orientat normal pe traiectorie :"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-3-acceleratia-medie-si-acceleratia-momentana-poza4-vectorul-acceleratie-instantanee-formula-de-calcul.png",width:"1000",height:"102"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-3-acceleratia-medie-si-acceleratia-momentana-poza5-acceleratia-normala-si-acceleratia-tangentiala.png",width:"1000",height:"338"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"iii134-tipuri-de-mi\u0219c\u0103ri-dup\u0103-traiectorie-\u0219i-vitez\u0103",children:"III.1.3.4. Tipuri de mi\u0219c\u0103ri dup\u0103 traiectorie \u0219i vitez\u0103."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-4-tipuri-de-miscari-dupa-traiectorie-si-viteza-poza1-tipuri-de-miscari-dupa-traiectorie-si-viteza-schema-mentala.png",width:"1000",height:"536"})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"iii135-mi\u0219carea-rectilinie-uniform\u0103",children:"III.1.3.5. Mi\u0219carea rectilinie uniform\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Mi\u0219carea rectilinie uniform\u0103 (MRU)"})," este mi\u0219carea \xeen care traiectoria este o linie dreapt\u0103 \u0219i viteza constant\u0103 \xeen modul, direc\u021bie \u0219i sens."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\xcen mi\u0219carea rectilinie uniform\u0103 :"})}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Mobilul parcurge distan\u021be egale \xeen intervale de timp egale."})}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Viteza momentan\u0103 este egal\u0103 cu viteza medie."})}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Viteza \xee\u0219i p\u0103streaz\u0103 valoarea numeric\u0103, direc\u021bia \u0219i sensul mi\u0219c\u0103rii."})})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Pentru a determina legea mi\u0219c\u0103rii rectilinii uniforme, plec\u0103m de la formula vitezei, not\xe2nd cu x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = pozi\u021bia ini\u021bial\u0103, cu x = pozi\u021bia final\u0103, cu t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = momentul ini\u021bial \u0219i cu t = momentul final."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza1-legea-miscarii-rectilinii-uniforme.png",width:"1000",height:"90"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea mi\u0219c\u0103rii rectilinii uniforme:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["x = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," + v(t - t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),")"]})," c\xe2nd mobilul se dep\u0103rteaz\u0103 de reper"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["x = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," - v(t - t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),")"]})," c\xe2nd mobilul se apropie de reper."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea vitezei \xeen MRU pe axa x este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza2-legea-vitezei-in-miscarea-rectilinie-uniforma-pe-axa-x.png",width:"1000",height:"74"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea accelera\u021biei \xeen MRU este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza3-legea-acceleratiei-in-miscarea-rectilinie-uniforma.png",width:"1000",height:"58"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie important\u0103"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Graficul mi\u0219c\u0103rii rectilinii uniforme este o linie dreapt\u0103, deoarece x = f(t) este o func\u021bie de gradul I \xeen timp."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Dac\u0103 not\u0103m cu \u03b1 unghiul f\u0103cut de grafic cu abscisa (axa timpului), putem deduce viteza corpului din panta graficului. Avem dou\u0103 cazuri:"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a) C\xe2nd mobilul se \xeendep\u0103rteaz\u0103 de origine avem panta:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza4-formula-vitezei-cand-mobilul-se-departeaza-de-origine.png",width:"1000",height:"96"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza5-formula-vitezei-cand-mobilul-se-departeaza-de-origine-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"369"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b) C\xe2nd mobilul se apropie de origine avem panta:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza6-formula-vitezei-cand-mobilul-se-apropie-de-origine.png",width:"1000",height:"99"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza7-formula-vitezei-cand-mobilul-se-apropie-de-origine-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"354"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Probleme rezolvate"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["1. O scar\u0103 rulant\u0103 ridic\u0103 un c\u0103l\u0103tor, aflat \xeen repaus pe scar\u0103, \xeen timpul t",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 30 s. C\xe2nd scara nu merge, c\u0103l\u0103torul urc\u0103 \xeen timpul de t",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 20 s. \xcen c\xe2t timp (t) urc\u0103 c\u0103l\u0103torul pe scara mobil\u0103 (aflat\u0103 \xeen func\u021biune)?"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Not\u0103m cu v",(0,r.jsx)("sub",{children:"s"})," \u2013 viteza sc\u0103rii, v",(0,r.jsx)("sub",{children:"c"})," \u2013 viteza c\u0103l\u0103torului fa\u021b\u0103 de scara imobil\u0103 (fix\u0103) \u0219i cu v \u2013 viteza c\u0103l\u0103torului fa\u021b\u0103 de sol."]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Viteza c\u0103l\u0103torului fa\u021b\u0103 de sol este v = v",(0,r.jsx)("sub",{children:"c"})," + v",(0,r.jsx)("sub",{children:"s"})]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Distan\u021ba parcurs\u0103 de c\u0103l\u0103tor \xeen cele trei cazuri este aceea\u0219i \u0219i egal\u0103 cu lungimea sc\u0103rii:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["d = v",(0,r.jsx)("sub",{children:"s"})," \u2219 t",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = v",(0,r.jsx)("sub",{children:"c"})," \u2219 t",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = v \u2219 t"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Calcul\u0103m timpul (t) \xeen care c\u0103l\u0103torul urc\u0103 pe scara mobil\u0103:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza8-problema-rezolvata1-calcul-viteza-calator-pe-o-scara-rulanta.png",width:"1000",height:"130"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. Avem urm\u0103toarele dou\u0103 grafice. Determin\u0103 ce fel de mi\u0219care au cele dou\u0103 mobile \u0219i legile lor de mi\u0219care."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza9-problema-rezolvata2-grafic-miscare-doua-mobile.png",width:"1000",height:"438"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Ambele mobile au o mi\u0219care rectilinie uniform\u0103, deoarece graficul x = f(t) este o func\u021bie liniar\u0103 de timp, fiind o linie dreapt\u0103. Legea MRU este un polinom de gradul I \xeen timp."})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem legea mi\u0219c\u0103rii rectilinii uniforme:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," + v \u2219 t c\xe2nd mobilul se dep\u0103rteaz\u0103 de reper",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," - v \u2219 t c\xe2nd mobilul se apropie de reper"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Pentru ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"mobilul 1 (care se apropie de reper)"}),", intersec\u021bia graficului cu axa pozi\u021biei (Ox) este \xeen punctul 300 m, deci x",(0,r.jsx)("sub",{children:"01"})," = 300 m.  Pentru a calcula viteza lu\u0103m dou\u0103 puncte pe grafic \u0219i ducem de la fiecare punct de pe grafic perpendiculare pe cele dou\u0103 axe pentru a afla \u0394x, respectiv \u0394t."]}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394x = 100 m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394t = 100 s"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Calcul\u0103m viteza cu formula:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza10-problema-rezolvata2-calculul-vitezei-primului-mobil.png",width:"1000",height:"97"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"\xcenlocuim datele ob\u021binute din grafic \xeen legea mi\u0219c\u0103rii:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," - v \u2219 t = 300 - 1 \u2219 t",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x = 300 - t"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Pentru ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"mobilul 2 (care se dep\u0103rteaz\u0103 de reper)"}),", intersec\u021bia graficului cu axa pozi\u021biei (Ox) este \xeen punctul 0, deci x",(0,r.jsx)("sub",{children:"01"})," = 0."]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza11-problema-rezolvata2-graficul-vitezei-celui-de-al-doilea-mobil.png",width:"1000",height:"431"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Pentru a calcula viteza lu\u0103m dou\u0103 puncte pe grafic \u0219i ducem din aceste puncte perpendiculare pe cele dou\u0103 axe pentru a afla \u0394x, respectiv \u0394t."}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394x = 100 m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394t = 50 s"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Calcul\u0103m viteza cu formula :"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza12-problema-rezolvata2-calculul-vitezei-celui-de-al-doilea-mobil.png",width:"1000",height:"99"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"\xcenlocuim datele ob\u021binute din grafic \xeen legea mi\u0219c\u0103rii:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," + v \u2219 t = 0 + 2 \u2219 t",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x = 2 \u2219 t"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["3. Dou\u0103 trenuri merg unul spre cel\u0103lalt cu viteza de v",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 64,8 km/h, respectiv v",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 79,2 km/h. Un pasager din primul tren cronometreaz\u0103 un timp \u03c4 = 5 s \xeen care vede al doilea tren trec\xe2nd prin dreptul s\u0103u. Care este lungimea trenului al doilea?"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem datele problemei \u0219i le transform\u0103m \xeen SI:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 64,8 km/h = 18 m/s (\xeemp\u0103r\u021bim valoarea vitezei \xeen km/h la 3,6)",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 79,2 km/h = 22 m/s"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Fa\u021b\u0103 de c\u0103l\u0103torul din primul tren, trenul al II-lea are o vitez\u0103 relativ\u0103 de v",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," + v",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),"."]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Dac\u0103 pasagerul din primul tren cronometreaz\u0103 un timp \u03c4 \xeen care vede al doilea tren trec\xe2nd prin dreptul s\u0103u, \xeenseamn\u0103 c\u0103 lungimea trenului al doilea este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza13-problema-rezolvata3-rezolvare.png",width:"1000",height:"128"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["4. Un punct material se afl\u0103 \xeen pozi\u021bia ini\u021bial\u0103 \xeen punctul P",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," de coordonate: 8 m \u0219i 6 m. El se mi\u0219c\u0103 rectiliniu uniform cu o vitez\u0103 de 4 m/s, paralel cu axa Ox. Dup\u0103 un interval de timp de 3 s ajunge \xeen punctul P",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),". Reprezint\u0103 vectorii de pozi\u021bie ai punctului material \xeen cele dou\u0103 puncte \u0219i determin\u0103 modulele lor."]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza14-problema-rezolvata4-rezolvare1.png",width:"1000",height:"194"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza15-problema-rezolvata4-rezolvare2.png",width:"1000",height:"195"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza16-problema-rezolvata4-rezolvare3.png",width:"1000",height:"194"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Reprezent\u0103m grafic cei doi vectori de pozi\u021bie:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-5-miscarea-rectilinie-uniforma-poza17-problema-rezolvata4-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"372"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"5. Dou\u0103 mobile care se deplaseaz\u0103 pe aceea\u0219i direc\u021bie au urm\u0103toarele ecua\u021bii de mi\u0219care:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 3t, respectiv x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 10 \u2013 2t. Determin\u0103 timpul lor de \xeent\xe2lnire \u0219i locul de \xeent\xe2lnire."]})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem condi\u021bia de \xeent\xe2lnire pentru cele dou\u0103 mobile :"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","3t = 10 \u2013 2t",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","5t = 10",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","t = 2 s"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Pentru a calcula locul de \xeent\xe2lnire, \xeenlocuim timpul t \xeentr-una dintre ecua\u021biile de mi\u0219care:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 3 \u2219 2 = 6 m"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"iii136-mi\u0219carea-rectilinie-uniform-variat\u0103",children:"III.1.3.6. Mi\u0219carea rectilinie uniform variat\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Mi\u0219carea rectilinie uniform variat\u0103"})," este mi\u0219carea unui mobil pe o traiectorie rectilinie \u0219i cu vectorul accelera\u021bie instantanee constant \xeen modul, direc\u021bie \u0219i sens."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza1-vectorul-viteza-este-coliniar-cu-vectorul-acceleratie.png",width:"1000",height:"94"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Mi\u0219carea rectilinie uniform variat\u0103 este de dou\u0103 feluri: ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"mi\u0219carea rectilinie uniform accelerat\u0103"})," \u0219i ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"mi\u0219carea rectilinie uniform decelerat\u0103."})]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza2-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata-si-decelerata.png",width:"1000",height:"195"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza3-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"89"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Un mobil are o mi\u0219care rectilinie uniform accelerat\u0103"})," atunci c\xe2nd modulul vitezei lui cre\u0219te \xeen timp."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Iat\u0103 cum arat\u0103 pozi\u021biile unui mobil la intervale de timp egale \xeen mi\u0219carea rectilinie uniform accelerat\u0103:"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza4-pozitiile-unui-mobil-la-intervale-de-timp-egale-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"149"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\xcen mi\u0219carea rectilinie uniform accelerat\u0103 :"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Mobilul parcurge distan\u021be din ce \xeen ce mai mari, \xeen intervale de timp egale."}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Accelera\u021bia momentan\u0103 este egal\u0103 cu accelera\u021bia medie, fiind constante."}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Accelera\u021bia \u0219i viteza au aceea\u0219i direc\u021bie \u0219i sens, ca \u0219i cel al mi\u0219c\u0103rii."})]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza5-grafic-miscare-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"401"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Exemplu de MRUA"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Cel mai cunoscut exemplu de ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"mi\u0219care rectilinie uniform accelerat\u0103"})," este ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"c\u0103derea liber\u0103"})," a corpurilor pe P\u0103m\xe2nt."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Toate corpurile cad spre P\u0103m\xe2nt cu o accelera\u021bie constant\u0103, numit\u0103 accelera\u021bie gravita\u021bional\u0103, g = 9,81 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),". C\xe2nd corpul cade liber, viteza ini\u021bial\u0103 a acestuia este v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0 m/s."]})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea accelera\u021biei \xeen MRUA este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza6-legea-acceleratiei-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"72"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea vitezei \xeen MRUA este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza7-legea-vitezei-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"142"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie important\u0103:"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Deoarece \xeen MRUA, \xeen intervalul de timp [t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),", t], viteza mobilului cre\u0219te liniar cu timpul, se poate calcula viteza medie (v",(0,r.jsx)("sub",{children:"m"}),") ca medie aritmetic\u0103 a valorii acesteia la momentele 0 \u0219i t, adic\u0103:"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza8-calculul-vitezei-medii-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"94"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza9-graficul-vitezei-medii-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"288"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza10-determinarea-grafica-a-acceleratiei-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"332"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea spa\u021biului \xeen MRUA:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza11-legea-spatiului-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"93"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["C\xe2nd avem cazul particular t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, legea spa\u021biului devine:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza12-legea-spatiului-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata-cand-t0-egal-0.png",width:"1000",height:"92"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["C\xe2nd avem cazul particular t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0 \u0219i x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, legea spa\u021biului devine:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza13-legea-spatiului-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata-cand-t0-egal-0-si-v0-egal-0.png",width:"1000",height:"97"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea spa\u021biului \xeen MRUA se ob\u021bine egal\xe2nd defini\u021bia general\u0103 a vitezei medii cu expresia vitezei medii \xeen MRUA:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza14-legea-spatiului-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata-observatie.png",width:"1000",height:"211"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza15-graficul-coordonatei-in-functie-de-timp-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"269"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza16-determinarea-grafica-a-vitezei-in-miscarea-rectilinie-uniform-accelerata.png",width:"1000",height:"353"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Formula lui Galilei ne permite s\u0103 calcul\u0103m viteza mobilului pentru orice pozi\u021bie a sa:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["v",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," = v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," + 2a (x - x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),")"]})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Cazuri particulare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["a) Dac\u0103 mobilul pleac\u0103 chiar din reper (din O - originea coordonatelor), x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, la t = 0, atunci avem rela\u021bia:"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["v",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," = v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," + 2ax"]})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["b) Dac\u0103 \u0219i v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, adic\u0103 mobilul pleac\u0103 din repaus, la t = 0, avem :"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["v",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," = 2ax"]})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Formula lui Galilei se ob\u021bine astfel:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- scoatem timpul din ecua\u021bia vitezei:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza17-obtinerea-formulei-lui-galilei-partea1.png",width:"1000",height:"161"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- introducem timpul \xeen legea spa\u021biului \u0219i scoatem viteza din ecua\u021bia final\u0103 :"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza18-obtinerea-formulei-lui-galilei-partea2.png",width:"1000",height:"342"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/NC0a0u8cPJU"}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Probleme rezolvate"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Prive\u0219te cu aten\u021bie datele despre mi\u0219carea fetei. Cum determin\u0103m tipul mi\u0219c\u0103rii ei ?"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Observ\u0103m c\u0103 \xeen intervale de timp egale (de 4 s), fata parcurge distan\u021be din ce \xeen ce mai mari. Dac\u0103 efectu\u0103m calculul vitezelor pe fiecare por\u021biune, acestea cresc. Vitezele cresc cu valori egale (\u0394v = 1 m/s) \xeen intervale de timp egale (\u0394t = 4 s). Cum accelera\u021bia este raportul dintre varia\u021bia vitezei pe intervalul de timp, rezult\u0103 c\u0103 mi\u0219carea este rectilinie uniform accelerat\u0103."}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza19-problema-rezolvata1-rezolvare.png",width:"1000",height:"521"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["2. Pentru a intra \xeentr-o dep\u0103\u0219ire, o ma\u0219in\u0103 care se deplaseaz\u0103 cu o vitez\u0103 de 54 km/h, accelereaz\u0103 cu 4 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),". La ce vitez\u0103 ajunge ma\u0219ina dup\u0103 5 s ?"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/DHe-GVJcZ6Q"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Not\u0103m datele problemei \u0219i le transform\u0103m \xeen SI:"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza20-problema-rezolvata2-datele-problemei.png",width:"1000",height:"305"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Scriem formula accelera\u021biei \u0219i scoatem necunoscuta, v",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),":"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza21-problema-rezolvata2-rezolvare.png",width:"1000",height:"301"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["3. Dou\u0103 corpuri pornesc din acela\u0219i punct, pe aceea\u0219i direc\u021bie cu vitezele ini\u021biale v",(0,r.jsx)("sub",{children:"01"})," = 4 m/s, respectiv v",(0,r.jsx)("sub",{children:"02"})," = 2 m/s \u0219i accelera\u021biile a",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 2 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),", respectiv a",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 4 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),". Mobilul 2 porne\u0219te mai t\xe2rziu dec\xe2t primul la un interval \u03c4 = 1 s. S\u0103 se afle:"]}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a)\tDup\u0103 c\xe2t timp \u0219i la ce distan\u021b\u0103 se vor \xeent\xe2lni corpurile.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b)\tVitezele medii ale mobilelor de la punctul de plecare p\xe2n\u0103 c\xe2nd s-au \xeent\xe2lnit."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Not\u0103m datele problemei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v",(0,r.jsx)("sub",{children:"01"})," = 4 m/s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v",(0,r.jsx)("sub",{children:"02"})," = 2 m/s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 2 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 4 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03c4 = 1 s"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza22-problema-rezolvata3-reprezentare-grafica-viteze-mobile.png",width:"1000",height:"170"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Alegem originea coordonatei (O) \xeen punctul \xeen care se afl\u0103 mobilul 1 la t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0 \u0219i \xeen care pozi\u021biile ini\u021biale ale celor dou\u0103 mobile s\u0103 fie zero, adic\u0103 x",(0,r.jsx)("sub",{children:"01"})," = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"02"})," = 0."]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Pentru ca cele 2 corpuri s\u0103 se \xeent\xe2lneasc\u0103, ele trebuie s\u0103 fie \xeen acela\u0219i punct pe axa Ox, la aceea\u0219i distan\u021b\u0103 de origine, adic\u0103 x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),"."]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Aplic\u0103m legea spa\u021biului \xeen MRUA pentru fiecare mobil, \xeenlocuind datele problemei \u0219i apoi egal\u0103m coordonatele:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza23-problema-rezolvata3-rezolvare1.png",width:"1000",height:"296"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza24-problema-rezolvata3-rezolvare2.png",width:"1000",height:"346"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Pentru a afla timpul de \xeent\xe2lnire al celor dou\u0103 mobile de c\xe2nd a plecat primul mobil, trebuie rezolvat\u0103 ecua\u021bia de gradul al doilea:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["\u2013 t",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," + 6t = 0"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem ecua\u021bia general\u0103 de gradul al II-lea:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["ax",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," + bx + c = 0"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a = \u20131; b = 6; c = 0"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Solu\u021biile ecua\u021biei sunt :"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza25-problema-rezolvata3-rezolvare3.png",width:"1000",height:"420"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aceast\u0103 solu\u021bie este inacceptabil\u0103, deoarece ar \xeensemna c\u0103 acest corp nu s-a mi\u0219cat, r\u0103m\xe2n\xe2nd \xeen origine."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza26-problema-rezolvata3-rezolvare4.png",width:"1000",height:"108"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Coordonata punctului de \xeent\xe2lnire este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza27-problema-rezolvata3-rezolvare5.png",width:"1000",height:"101"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b) Calcul\u0103m vitezele medii ale celor dou\u0103 mobile:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza28-problema-rezolvata3-rezolvare6.png",width:"1000",height:"188"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["4. Un mobil care pleac\u0103 din repaus se deplaseaz\u0103 rectiliniu uniform accelerat cu o accelera\u021bie de 0,5 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),". La pozi\u021bia x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," atinge o vitez\u0103 de 20 m/s \u0219i la pozi\u021bia x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," viteza lui este 25 m/s. S\u0103 se afle:"]}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a)\tPozi\u021bia x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," fa\u021b\u0103 de origine.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b)\tTimpul \xeen care a ajuns de la origine \xeen pozi\u021bia x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),".",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","c)\tTimpul \xeen care parcurge distan\u021ba de la x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," la x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),".",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","d)\tPozi\u021bia x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," fa\u021b\u0103 de x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),".",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","e)\tVitezele medii pe por\u021biunile Ox",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),"x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),"."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Not\u0103m datele problemei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 20 m/s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 25 m/s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a = 0,5 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = ?"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza29-problema-rezolvata4-reprezentare-grafica-viteze-mobile.png",width:"1000",height:"170"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Pentru a afla pozi\u021bia unui mobil, \u0219tiindu-i numai viteza \u0219i accelera\u021bia \xeen acel punct, aplic\u0103m formula lui Galilei pentru MRUA:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["v",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," = v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," + 2a (x-x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),")"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Avem x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, t = 0 \u0219i v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, deci putem scrie:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza30-problema-rezolvata4-rezolvare1.png",width:"1000",height:"184"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b) Aplic\u0103m legea spa\u021biului \xeen MRUA:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza31-problema-rezolvata4-rezolvare2.png",width:"1000",height:"239"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["c) Pentru a afla pozi\u021bia x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," fa\u021b\u0103 de x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),", consider\u0103m originea \xeen x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),", viteza ini\u021bial\u0103 v",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i aplic\u0103m formula lui Galilei:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza32-problema-rezolvata4-rezolvare3.png",width:"1000",height:"219"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["d) Pentru a afla timpul t",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," \xeen care parcurge distan\u021ba de la x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," la x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),", consider\u0103m originea \xeen x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),", viteza ini\u021bial\u0103 v",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i aplic\u0103m legea spa\u021biului:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza33-problema-rezolvata4-rezolvare4.png",width:"1000",height:"249"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Pentru a afla timpul trebuie rezolvat\u0103 ecua\u021bia de gradul al doilea:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["0,25 t",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," + 20t",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," \u2013 225 = 0"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem ecua\u021bia general\u0103 de gradul al II-lea:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["ax",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," + bx + c = 0"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a = 0,25; b = 20; c = \u2013 225"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Solu\u021biile ecua\u021biei sunt:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza34-problema-rezolvata4-rezolvare5.png",width:"1000",height:"512"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Aceast\u0103 solu\u021bie (t",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),") este inacceptabil\u0103, deoarece timpul nu poate fi negativ."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"e) Vitezele medii le afl\u0103m cu media aritmetic\u0103 a celor dou\u0103 viteze, ini\u021bial\u0103 \u0219i final\u0103 pentru fiecare por\u021biune:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza35-problema-rezolvata4-rezolvare6.png",width:"1000",height:"206"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["5. Un mobil are o mi\u0219care rectilinie dup\u0103 urm\u0103toarea lege:\nx(t) = 4 \u2013 5t + t",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," (m) \u0219i [t] = s.\nSe cere:"]}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a) La ce moment se opre\u0219te mobilul \u0219i \xeen ce pozi\u021bie ?",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b) Realizeaz\u0103 graficul mi\u0219c\u0103rii x(t) = f(t).",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","c) Ce accelera\u021bie are mobilul \xeen momentul opririi?"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a) Pentru a determina timpul de oprire parcurgem urm\u0103toarele etape:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Se rezolv\u0103 ecua\u021bia de gradul al II-lea:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["t",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," \u2013 5t + 4 = 0"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem ecua\u021bia general\u0103 de gradul al II-lea:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["ax",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," + bx + c = 0"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a = 1; b = \u20135; c = 4"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Solu\u021biile ecua\u021biei sunt:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza36-problema-rezolvata5-rezolvare1.png",width:"1000",height:"498"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Pentru a ob\u021bine timpul minim se face media aritmetic\u0103 a celor doi timpi ob\u021binu\u021bi la rezolvarea ecua\u021biei:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza37-problema-rezolvata5-rezolvare2.png",width:"1000",height:"94"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Pentru a ob\u021bine pozi\u021bia minim\u0103 corespunz\u0103toare timpului minim, se calculeaz\u0103 f(t",(0,r.jsx)("sub",{children:"min"}),"):"]}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","f(2,5) = (2,5)",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," \u20135(2,5) + 4 = 6,25 \u201312,5 + 4 = 2,25 m"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza38-problema-rezolvata5-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"507"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"c) Pentru a afla accelera\u021bia scriem legea spa\u021biului \u0219i o compar\u0103m cu ecua\u021bia mi\u0219c\u0103rii:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza39-problema-rezolvata5-rezolvare3.png",width:"1000",height:"123"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Termenul liber este coordonata ini\u021bial\u0103: x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 4 m."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Coeficientul timpului t este viteza ini\u021bial\u0103: v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = \u2013 5 m/s."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Coeficientul timpului la p\u0103trat t",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," este jum\u0103tate din accelera\u021bie: a = 2 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),"."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza40-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata.png",width:"1000",height:"86"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Un mobil are o mi\u0219care rectilinie uniform decelerat\u0103"})," atunci c\xe2nd modulul vitezei lui scade \xeen timp."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Iat\u0103 cum arat\u0103 pozi\u021biile unui mobil la intervale de timp egale \xeen mi\u0219carea rectilinie uniform decelerat\u0103 (fr\xe2nat\u0103):"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza41-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"404"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\xcen mi\u0219carea rectilinie uniform decelerat\u0103:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Mobilul parcurge distan\u021be din ce \xeen ce mai mici, \xeen intervale de timp egale."}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Accelera\u021bia momentan\u0103  este egal\u0103 cu accelera\u021bia medie, fiind constante."}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Accelera\u021bia \u0219i viteza au aceea\u0219i direc\u021bie, dar sens opus."})]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea accelera\u021biei \xeen MRUD este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza42-legea-acceleratiei-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata.png",width:"1000",height:"65"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea vitezei \xeen MRUD este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza43-legea-vitezei-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata.png",width:"1000",height:"139"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Deoarece \xeen MRUD, \xeen intervalul de timp [t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),", t], viteza mobilului scade liniar cu timpul \u0219i la un moment corpul se va opri, av\xe2nd viteza v(t",(0,r.jsx)("sub",{children:"op"}),")= 0. Acest timp de oprire, notat t",(0,r.jsx)("sub",{children:"op"}),", se calculeaz\u0103 din legea vitezei, cu rela\u021bia:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza44-formula-timpului-de-oprire-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata.png",width:"1000",height:"93"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Pentru cazul particular, t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, timpul de oprire este:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza45-formula-timpului-de-oprire-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata-cand-t0-egal-0.png",width:"1000",height:"103"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza46-dependenta-liniara-a-vitezei-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata.png",width:"1000",height:"434"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea spa\u021biului \xeen MRUD:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza47-legea-spatiului-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata.png",width:"1000",height:"93"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["C\xe2nd avem cazul particular t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, legea spa\u021biului devine:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza48-legea-spatiului-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata-cand-t0-egal-0.png",width:"1000",height:"102"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["C\xe2nd avem cazul particular t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0 \u0219i x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, legea spa\u021biului devine:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza49-legea-spatiului-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata-cand-t0-egal-0-si-v0-egal-0.png",width:"1000",height:"95"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza50-legea-spatiului-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata-observatie.png",width:"1000",height:"284"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza51-graficul-dependentei-coordonatei-cu-timpul-in-miscarea-rectilinie-uniform-decelerata.png",width:"1000",height:"330"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Formula lui Galilei ne permite s\u0103 calcul\u0103m viteza mobilului pentru orice pozi\u021bie (x) a sa:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["v",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," = v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," - 2|a| \u2219 (x-x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),")"]})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Cazuri particulare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["a) Dac\u0103 mobilul pleac\u0103 chiar din O (originea coordonatelor), x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, la t = 0, atunci avem rela\u021bia:"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["v",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," = v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," - 2|a|\u2219x"]})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["b) Dac\u0103 \u0219i v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, adic\u0103 mobilul pleac\u0103 din repaus, la t = 0, avem:"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["v",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," = 2|a|\u2219x"]})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/kjrnY-a-STI"}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Probleme rezolvate"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["6. O bil\u0103 este aruncat\u0103 vertical \xeen sus cu o vitez\u0103 ini\u021bial\u0103 de 2 m/s. Accelera\u021bia gravita\u021bional\u0103 o consider\u0103m constant\u0103, g \u2248 10 m/s",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," (\xeen mod normal ea scade cu cre\u0219terea altitudinii). S\u0103 se determine:"]}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a) Timpul \xeen care bila urc\u0103 la \xeen\u0103l\u021bimea maxim\u0103.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b) \xcen\u0103l\u021bimea maxim\u0103 la care urc\u0103 bila.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","c) Timpul \xeen care bila coboar\u0103 de la \xeen\u0103l\u021bimea maxim\u0103 \xeenapoi pe sol."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["a) C\xe2nd bila urc\u0103 pe vertical\u0103, ea are o mi\u0219care rectilinie uniform\u0103 decelerat\u0103, deoarece se mi\u0219c\u0103 \xeen sens opus atrac\u021biei gravita\u021bionale, cu o accelera\u021bie |a| = g. Mi\u0219c\xe2ndu-se fr\xe2nat, la un moment dat se va opri la o anumit\u0103 \xeen\u0103l\u021bime. Prin urmare aplic\u0103m formula timpului de oprire din MRUD, cu t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0:"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza52-problema-rezolvata6-rezolvare1.png",width:"1000",height:"107"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["b)\tPentru a calcula \xeen\u0103l\u021bimea maxim\u0103 la care urc\u0103 bila, cu x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," =0, aplic\u0103m rela\u021bia coordonatei de oprire x",(0,r.jsx)("sub",{children:"op"})," = h",(0,r.jsx)("sub",{children:"max"}),":"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza53-problema-rezolvata6-rezolvare2.png",width:"1000",height:"88"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"c) Odat\u0103 ajuns\u0103 la \xeen\u0103l\u021bimea maxim\u0103, bila se va opri \u0219i imediat va \xeencepe s\u0103 coboare sub ac\u021biunea accelera\u021biei gravita\u021bionale constante, adic\u0103 va avea o mi\u0219care rectilinie uniform\u0103 accelerat\u0103. Scriem legea spa\u021bial\u0103 a MRUA:"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["C\xe2nd avem cazul particular t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, v",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0 \u0219i x",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, legea spa\u021biului devine:"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza54-problema-rezolvata6-rezolvare3.png",width:"1000",height:"181"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Egal\u0103m cele dou\u0103 formule \u0219i scoatem necunoscuta, timpul de cobor\xe2re, t",(0,r.jsx)("sub",{children:"c"})," :"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza55-problema-rezolvata6-rezolvare4.png",width:"1000",height:"311"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"7. Un tren care circul\u0103 cu o vitez\u0103 de 22 m/s se deplaseaz\u0103 pe aceea\u0219i linie \u0219i \xeen acela\u0219i sens cu un alt tren care circul\u0103 cu viteza de 18 m/s. Se cere:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a)\tCu ce accelera\u021bie trebuie s\u0103 fr\xe2neze primul tren pentru a nu se ciocni cu cel de-al doilea tren, \u0219tiind distan\u021ba dintre trenuri de 160 m.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b)\tCu ce accelera\u021bie trebuie s\u0103 fr\xe2neze primul tren pentru a nu se ciocni cu cel de-al doilea tren, dac\u0103 trenurile au sensuri opuse \u0219i ambele trenuri vor fr\xe2na ? Care este distan\u021ba parcurs\u0103 de primul tren p\xe2n\u0103 la oprire ?"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Rezolvare :"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Datele problemei:"}),"\nv",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 22 m/s\nv",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 18 m/s\nd = 160 m"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"a)\tC\xe2nd trenurile au aceea\u0219i direc\u021bie \u0219i acela\u0219i sens, este suficient numai ca primul tren trebuie s\u0103 fr\xe2neze ca s\u0103 ajung\u0103 la viteza celui de-al doilea tren. Deci, aplic\u0103m formula lui Galilei, lu\xe2nd pozi\u021bia primului tren egal\u0103 cu distan\u021ba dintre cele dou\u0103 trenuri \xeenainte de a \xeencepe fr\xe2narea :"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza56-problema-rezolvata7-reprezentare-grafica1.png",width:"1000",height:"221"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza57-problema-rezolvata7-rezolvare1.png",width:"1000",height:"186"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["b) C\xe2nd trenurile au aceea\u0219i direc\u021bie, dar sens opus, ambele trenuri trebuie s\u0103 fr\xe2neze p\xe2n\u0103 la oprire, cu accelera\u021bia a. Dar ambele trenuri se mi\u0219c\u0103 unul spre altul, astfel p\xe2n\u0103 la oprire primul tren consider\u0103m c\u0103 parcurge o distan\u021b\u0103 x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),", iar cel de-al doilea x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = d \u2013 x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),". Aplic\u0103m formula lui Galilei pentru ambele trenuri :"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza58-problema-rezolvata7-reprezentare-grafica2.png",width:"1000",height:"249"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza59-problema-rezolvata7-rezolvare2.png",width:"1000",height:"99"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["\xcel \xeenlocuim pe x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \xeen cea de-a doua ecua\u021bie, pentru a afla necunoscuta a."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza60-problema-rezolvata7-rezolvare3.png",width:"1000",height:"350"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru a determina distan\u021ba parcurs\u0103 de primul tren p\xe2n\u0103 la oprire, \xeenlocuim datele ob\u021binute:"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-6-miscarea-rectilinie-uniform-variata-poza61-problema-rezolvata7-rezolvare4.png",width:"1000",height:"109"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"iii137-mi\u0219carea-circular\u0103-uniform\u0103",children:"III.1.3.7. Mi\u0219carea circular\u0103 uniform\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Mi\u0219carea circular\u0103"})," este mi\u0219carea unui mobil care are traiectoria un arc de cerc \xeen jurul unei axe."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza1-reprezentarea-grafica-a-miscarii-circulare.png",width:"1000",height:"301"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Mi\u0219carea circular\u0103 uniform\u0103 (MCU)"})," are loc c\xe2nd viteza punctului material este constant\u0103 \xeen modul, adic\u0103 mobilul descrie arce de cerc egale \xeen intervale de timp egale."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza2-caracteristicile-vectorului-viteza-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"134"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza3-legea-spatiului-liniar-in-miscarea-circulara-uniforma-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"433"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea accelera\u021biei \xeen MCU este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza4-legea-acceleratiei-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"71"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea vitezei \xeen MCU este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza5-legea-vitezei-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"71"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea spa\u021biului liniar \xeen MCU este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza6-legea-spatiului-liniar-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"68"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Mi\u0219carea circular\u0103 uniform\u0103 se mai poate descrie \u0219i prin viteza unghiular\u0103 (\u03c9) \u0219i spa\u021biul unghiular (\u03b1)."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza7-legea-spatiului-unghiular-in-miscarea-circulara-uniforma-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"536"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Se observ\u0103 \xeen figura MCU c\u0103, lu\xe2nd OA ca ax\u0103 de referin\u021b\u0103, mobilul aflat \xeen P",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," la momentul t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," este localizat de raza vectoare OP",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),", care face unghiul \u03b1",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," cu OA."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["La momentul t, mobilul ajunge \xeen punctul P, localizat de raza vectoare OP, care face unghiul \u03b1 cu OA. Deci, mobilul a parcurs ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"spa\u021biul unghiular"})," (numit \u0219i ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"unghiul la centru"}),") \u0394\u03b1 = \u03b1",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," \u2013 \u03b1",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),", \xeen intervalul \u0394t = t",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," \u2013 t",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),"."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Viteza unghiular\u0103 medie (\u03c9m) este spa\u021biul unghiular descris de raza vectoare \xeen unitatea de timp \u0219i este dat\u0103 de rela\u021bia:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza8-formula-vitezei-unghiulare-medii-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"97"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea spa\u021biului unghiular este:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["\u03b1(t)= \u03b1",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," + \u03c9(t - t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),")"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Cazuri particulare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["c\xe2nd t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0 \u0219i \u03b1",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0 (mobilul pleac\u0103 din punctul A) avem:"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u03b1 = \u03c9t"})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Leg\u0103tura dintre viteza tangen\u021bial\u0103 v \u0219i viteza unghiular\u0103 \u03c9:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza9-legatura-dintre-viteza-tangentiala-si-viteza-unghiulara-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"173"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bii importante"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Radianul este un unghi la centru care sub\xeentinde un arc de cerc egal cu raza cercului. Cum unghiul total are 360\xb0, el sub\xeentinde toat\u0103 lungimea cercului care cuprinde 2\u03c0 raze. Deci, unghiul de 360\xb0 are 2\u03c0 radiani."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1 rad = 360\xb0/ 2\u03c0"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Viteza unghiular\u0103 instantanee (\u03c9) se ob\u021bine la limita pentru t",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," \u2192 t",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i este dat\u0103 de rela\u021bia:"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza10-formula-vitezei-unghiulare-instantanee.png",width:"1000",height:"101"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Deoarece mi\u0219carea este uniform\u0103 avem **\u03c9",(0,r.jsx)("sub",{children:"m"})," = \u03c9."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Mi\u0219carea circular\u0103 uniform\u0103 este o mi\u0219care ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"periodic\u0103"}),", deoarece se repet\u0103 identic dup\u0103 parcurgerea \xeentregului cerc, la intervale egale."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Perioada mi\u0219c\u0103rii circulare uniforme"})," este intervalul de timp \xeen care mobilul realizeaz\u0103 o rota\u021bie complet\u0103, parcurg\xe2nd circumferin\u021ba cercului, de lungime 2\u03c0R. \xcen acest interval de timp spa\u021biul unghiular descris de pozi\u021bia ini\u021bial\u0103 \u0219i cea final\u0103 este de 2\u03c0 radiani (360\xb0).Ea se m\u0103soar\u0103 \xeen secunde."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza11-perioada-miscarii-circulare-uniforme.png",width:"1000",height:"110"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Frecven\u021ba de rota\u021bie"})," reprezint\u0103 num\u0103rul de rota\u021bii complete (n) efectuate \xeentr-un anumit interval de timp, \u0394t."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza12-formula-frecventei-de-rotatie.png",width:"1000",height:"100"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Frecven\u021ba se m\u0103soar\u0103 \xeen s",(0,r.jsx)("sup",{children:"-1"}),", adic\u0103 \xeen hertz (Hz)."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Tura\u021bia (n)"})," este o frecven\u021b\u0103 de rota\u021bie m\u0103surat\u0103 \xeen rot/min (1 rot/s = 60 rot/min)."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza13-acceleratia-centripeta-in-miscarea-circulara-uniforma-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"369"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza14-valoarea-acceleratiei-centripete-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"433"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Accelera\u021bia centripet\u0103 (normal\u0103)"})," are expresia:"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza15-formula-acceleratiei-centripete-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"104"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bii"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ecua\u021bia vectorial\u0103 ne d\u0103 accelera\u021bia centripet\u0103 at\xe2t ca m\u0103rime, c\xe2t \u0219i ca orientare (direc\u021bie \u0219i sens):"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza16-ecuatia-vectoriala-a-acceleratiei-centripete-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"75"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Viteza tangen\u021bial\u0103 este egal\u0103 cu produsul vectorial dintre viteza unghiular\u0103 (\u03c9) \u0219i raza vectoare (R), adic\u0103 :"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza17-ecuatia-vectoriala-a-vitezei-tangentiale-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"80"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplic\xe2nd modulul \xeen ambii membrii ai acestei ecua\u021bii, ob\u021binem:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza18-modulul-vitezei-tangentiale-in-miscarea-circulara-uniforma.png",width:"1000",height:"70"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Exemple de mi\u0219c\u0103ri circulare uniforme:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"1. Mi\u0219carea proprie de rota\u021bie a P\u0103m\xe2ntului \xeen jurul propriei axe"}),", av\xe2nd o perioad\u0103 de rota\u021bie de aproximativ 24 h. Deoarece raza de la centrul (O) p\xe2n\u0103 la suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului scade de la ecuator spre cei doi poli, viteza tangen\u021bial\u0103 depinde da latitudine (P\u0103m\xe2ntul este o sfer\u0103 turtit\u0103 la poli \u0219i bombat\u0103 la ecuator). Viteza tangen\u021bial\u0103 este maxim\u0103 la ecuator \u0219i scade p\xe2n\u0103 la zero la poli. \xcen schimb, viteza unghiular\u0103 este aceea\u0219i pentru toate punctele de pe suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"P\u0103m\xe2ntul se rote\u0219te spre est. Observat dinspre Steaua Polar\u0103, acesta se rote\u0219te \xeen sens trigonometric, adic\u0103 \xeen sens antiorar."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Rota\u021bia P\u0103m\xe2ntului \xeen jurul propriei axe duce la schimbarea ilumin\u0103rii solare pe suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului de la est la vest, adic\u0103 la schimbarea zilei \u0219i a nop\u021bii."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Rota\u021bia P\u0103m\xe2ntului \xeen jurul propriei axe a devenit un adev\u0103r incontestabil c\xe2nd fizicianul francez J. Foucault a efectuat faimosul s\u0103u experiment, cu un imens pendul gravita\u021bional, \xeen Panteonul din Paris, \xeen februarie 1851. Dovezile fizice ale rota\u021biei axiale a P\u0103m\xe2ntului sunt m\u0103surate \u0219i prin arcul de meridian de 1\xb0, care se afl\u0103 la 110,6 km \xeen apropierea ecuatorului \u0219i la 111,7 km \xeen apropierea polilor. Aceste m\u0103sur\u0103tori dovedesc comprimarea P\u0103m\xe2ntului la poli, fiind caracteristic\u0103 doar corpurilor \xeen rota\u021bie."}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza19-exemple-miscarea-de-rotatie-a-pamantului-in-jurul-propriei-axe.png",width:"1000",height:"314"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"2. Mi\u0219carea acelor de ceasornic"})," are loc cu perioade diferite. Perioada orarului este de 12 h, cea a minutarului este de 60 min \u0219i cea a secundarului de 60 s."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza20-exemple-miscarea-acelor-de-ceasornic.png",width:"1000",height:"248"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"3. Mi\u0219carea ro\u021bilor c\xe2nd se deplaseaz\u0103 rectiliniu uniform"}),", astfel \xeenc\xe2t toate punctele de pe roat\u0103 se mi\u0219c\u0103 cu aceea\u0219i vitez\u0103 unghiular\u0103 fa\u021b\u0103 de punctul de contact dintre roat\u0103 \u0219i sol. \xcen schimb viteza tangen\u021bial\u0103 a punctelor de pe roat\u0103 depinde de distan\u021ba punctului fa\u021b\u0103 de centrul ro\u021bii."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza21-exemple-miscarea-rotilor-cand-se-depleaseaza-rectiliniu-uniform.png",width:"1000",height:"247"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"4. Mi\u0219carea ro\u021bilor unui carusel"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza22-exemple-miscarea-rotilor-unui-carusel.png",width:"1000",height:"323"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"5. Mi\u0219carea unei elice (a ventilatorului, a morilor de v\xe2nt, a elicopterelor etc.)"}),", \xeen care toate punctele de pe elice au aceea\u0219i vitez\u0103 unghiular\u0103, dar viteza tangen\u021bial\u0103 a lor difer\u0103 \xeen func\u021bie de distan\u021ba p\xe2n\u0103 la centru de rota\u021bie."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza23-exemple-miscarea-unei-elice.png",width:"1000",height:"328"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"6. Mi\u0219carea unui scripete care se deplaseaz\u0103 rectiliniu uniform"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza24-exemple-miscarea-unui-scripete-care-se-deplaseaza-rectiliniu-uniform.png",width:"1000",height:"407"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Punctele de pe extremitatea scripetelui au aceea\u0219i vitez\u0103 tangen\u021bial\u0103 (v) \u0219i aceea\u0219i vitez\u0103 unghiular\u0103 (\u03c9). Dac\u0103 R este raza scripetelui, atunci vitez\u0103 unghiular\u0103 este"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza25-formula-vitezei-unghiulare-a-unui-scripete-care-se-deplaseaza-rectiliniu-uniform.png",width:"1000",height:"86"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Legile particulare ale mi\u0219c\u0103rilor cu t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0:"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza26-tabel-cu-legile-particulare-ale-miscarilor-cu-t0-egal-cu-zero.png",width:"1000",height:"659"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Probleme rezolvate"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Care este perioada de rota\u021bie \u0219i viteza unghiular\u0103 a acelor unui ceas ?"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["a) Pentru ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"orar"})," avem:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza27-problema-rezolvata1-rezolvare1.png",width:"1000",height:"187"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["b)\tPentru ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"minutar"})," avem:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza28-problema-rezolvata1-rezolvare2.png",width:"1000",height:"141"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["c)\tPentru ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"secundar"})," avem:"]})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza29-problema-rezolvata1-rezolvare3.png",width:"1000",height:"133"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. V\xe2rful minutarului unui ceas de perete s-a deplasat cu 1 cm pe cadranul s\u0103u, \xeentr-un minut. Care este lungimea minutarului ?"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Not\u0103m datele problemei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394s = 1 cm = 0,01 m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394t = 1 min = 60 s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","T = 3600 s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","R = ? (consider\u0103m c\u0103 lungimea acului minutar este egal\u0103 cu raza ceasului)"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"\u0218tim c\u0103 lungimea cercului (2\u03c0R) este egal\u0103 cu viteza tangen\u021bial\u0103 (v) a acului \xeenmul\u021bit\u0103 cu perioada de rota\u021bie (T) a acului minutar, adic\u0103:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2\u03c0R = v \u2219 T"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"De asemenea viteza acului este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza30-problema-rezolvata2-rezolvare1.png",width:"1000",height:"85"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"\xcenlocuim viteza \xeen rela\u021bia: 2\u03c0R = v \u2219 T \u0219i ob\u021binem:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza31-problema-rezolvata2-rezolvare2.png",width:"1000",height:"80"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scoatem necunoscuta R, care este chiar lungimea minutarului:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza32-problema-rezolvata2-rezolvare3.png",width:"1000",height:"101"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"3. Se d\u0103 urm\u0103torul tabel cu date despre timpul la care un punct material se deplaseaz\u0103 circular uniform \u0219i spa\u021biul unghiular corespunz\u0103tor:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza33-problema-rezolvata3-tabel-date-grafic.png",width:"1000",height:"82"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Se cere :",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a)\tRealizeaz\u0103 graficul dependen\u021bei spa\u021biul unghiular \xeen radiani \xeen func\u021bie de timp.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b)\tDetermin\u0103 legea spa\u021biului unghiular.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","c)\tViteza unghiular\u0103.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","d)\tFrecven\u021ba de rota\u021bie.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","e)\tPerioada rota\u021biei."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"a)\tTransform\u0103m spa\u021biile unghiulare (luate din tabel) din grade \xeen radiani:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza34-problema-rezolvata3-rezolvare1.png",width:"1000",height:"530"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Realiz\u0103m graficul dependen\u021bei spa\u021biul unghiular \xeen radiani \xeen func\u021bie de timp:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza35-problema-rezolvata3-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"404"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"b) Pentru a determina legea spa\u021biului unghiular, pe graficul realizat la punctul a, de la unitatea timpului (1 s) ducem o dreapt\u0103 paralel\u0103 cu axa spa\u021biului unghiular p\xe2n\u0103 \xeent\xe2lnim linia graficului \u0219i din acel punct ducem o dreapt\u0103 paralel\u0103 cu axa timpului p\xe2n\u0103 ne intersect\u0103m cu axa spa\u021biului. Observ\u0103m c\u0103 la 1 s avem un spa\u021biu unghiular de 5 rad."})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Cum \u03b1 = f(t) este o linie dreapt\u0103, ob\u021binem legea spa\u021biului unghiular :",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u03b1 = 5t"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"c) Aplic\u0103m formula vitezei unghiulare \xeen func\u021bie de spa\u021biul unghiular \u0219i timp:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza36-problema-rezolvata3-rezolvare2.png",width:"1000",height:"104"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"d) Frecven\u021ba de rota\u021bie este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza37-problema-rezolvata3-rezolvare3.png",width:"1000",height:"98"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"e) Perioada de rota\u021bie este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza38-problema-rezolvata3-rezolvare4.png",width:"1000",height:"103"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"4. O ma\u0219in\u0103 de formula 1 cu viteza constant\u0103 \xeen modul de 216 km/h se antreneaz\u0103 pe o pist\u0103 circular\u0103 cu raza de 100 m."})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Se cere:",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a) Viteza unghiular\u0103 a ma\u0219inii.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b) Perioada mi\u0219c\u0103rii circulare uniforme.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","c) \u0218tiind c\u0103 diametrul ro\u021bilor este de 0,5 m, c\xe2t este frecven\u021ba de rota\u021bie a ro\u021bilor sale ?"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Not\u0103m datele problemei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v = 216 km/h = 216/3,6 = 60 m/s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","R = 100 m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","D = 0,5 m (diametrul ro\u021bii)",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03c9",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),"  = ? (a ma\u0219inii)",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","T = ?",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03bd",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = ? (a ro\u021bilor ma\u0219inii)"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza39-problema-rezolvata4-rezolvare1.png",width:"1000",height:"94"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza40-problema-rezolvata4-rezolvare2.png",width:"1000",height:"177"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"c)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza41-problema-rezolvata4-rezolvare3.png",width:"1000",height:"260"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"5. O ma\u0219in\u0103 face un viraj de 90\xb0, av\xe2nd o raz\u0103 de 10 m \xeentr-un interval de timp de 1 s. Calculeaz\u0103 viteza tangen\u021bial\u0103 a ma\u0219inii."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Not\u0103m datele problemei:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza42-problema-rezolvata5-datele-problemei.png",width:"1000",height:"207"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza43-problema-rezolvata5-grafic.png",width:"1000",height:"354"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza44-problema-rezolvata5-rezolvare.png",width:"1000",height:"364"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"6. Calculeaz\u0103 viteza unghiular\u0103 de rota\u021bie a P\u0103m\xe2ntului, viteza liniar\u0103 \u0219i accelera\u021bia centripet\u0103 a unui punct material de pe suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului la latitudinea de 45\xb0. \u0218tim c\u0103 P\u0103m\xe2ntul efectueaz\u0103 o rota\u021bie complet\u0103 la fiecare 23 h \u0219i 56 min \u0219i raza P\u0103m\xe2ntului este de 6371 km."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Not\u0103m datele problemei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","T = 23 h + 56 min = 23 \u2219 3600 s + 56 \u2219 60 s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","T = 82800 s + 3360 s = 86160 s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394\u03b1 = 45\xb0",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","R = 6371 km = 6371000  m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03c9 =?",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v = ?",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a",(0,r.jsx)("sub",{children:"c"})," = ?"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza45-problema-rezolvata6-rotatia-proprie-diurna-a-pamantului.png",width:"1000",height:"430"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza46-problema-rezolvata6-rezolvare1.png",width:"1000",height:"102"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza47-problema-rezolvata6-rezolvare2.png",width:"1000",height:"104"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"c)"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-1-3-7-miscarea-circulara-uniforma-poza48-problema-rezolvata6-rezolvare3.png",width:"1000",height:"87"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{})]})]})}function p(e={}){const{wrapper:i}={...(0,s.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(d,{...e})}):d(e)}}}]);