"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[42895],{15624:(e,i,l)=>{l.r(i),l.d(i,{assets:()=>d,contentTitle:()=>t,default:()=>x,frontMatter:()=>c,metadata:()=>u,toc:()=>o});var r=l(74848),n=l(28453),a=l(45515),s=l(93559);const c={sidebar_position:4,custom_edit_url:null},t="III.4. Reflexia luminii. Legile reflexiei.",u={id:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-4-reflexia-luminii-legile-reflexiei",title:"III.4. Reflexia luminii. Legile reflexiei.",description:"&#128293 Experimentul 8: Legile reflexiei luminii.",source:"@site/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-4-reflexia-luminii-legile-reflexiei.md",sourceDirName:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice",slug:"/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-4-reflexia-luminii-legile-reflexiei",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-4-reflexia-luminii-legile-reflexiei",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:4,frontMatter:{sidebar_position:4,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.3. Principiile propag\u0103rii luminii.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-3-principiile-propagarii-luminii"},next:{title:"III.5. Oglinzile \u2013 aplica\u021bii ale reflexiei luminii.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii"}},d={},o=[];function p(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,n.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"iii4-reflexia-luminii-legile-reflexiei",children:"III.4. Reflexia luminii. Legile reflexiei."}),"\n","\n","\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 8: Legile reflexiei luminii."})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 8: Legile reflexiei luminii."})]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Y9EPdoeG9_I"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Oglind\u0103 plan\u0103, raportor, laser."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u015faz\u0103 oglinda pe vertical\u0103."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"La baza oglinzii pozi\u0163ioneaz\u0103 pe orizontal\u0103 (pe podea) raportorul, av\xe2nd punctul 0 la mijlocul oglinzii."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Trimite fasciculul laser sub un anumit unghi pe oglind\u0103, \xeen punctul zero (laserul se a\u015faz\u0103 \u015fi el tot pe podea, \xeenclin\xe2ndu-i pu\u0163in v\xe2rful pentru a vizualiza raza reflectat\u0103)."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["A\u015faz\u0103 rigla pe direc\u0163ia razei reflectate de oglind\u0103 \u015fi cite\u015fte unghiul de reflexie.","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Unghiul sub care se trimite spre oglind\u0103 fasciculul ini\u0163ial (unghi de inciden\u021b\u0103) este egal cu unghiul sub care se \xeentoarce lumina (unghi de reflexie) fa\u0163\u0103 de normal\u0103."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Lumina se reflect\u0103 cu acela\u015fi unghi (unghi de reflexie) cu care raza ini\u0163ial\u0103 a ajuns la oglind\u0103 (unghi de inciden\u0163\u0103). Pe o suprafa\u0163\u0103 \u015flefuit\u0103 (cum este oglinda), lumina ",(0,r.jsx)(i.em,{children:"se reflect\u0103 \xeen mod ordonat"}),", respect\xe2nd aceast\u0103 lege."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Reflexia luminii"})," este fenomenul \xeen care lumina se \xeentoarce \xeen primul mediu, cu schimbarea direc\u0163iei de propagare, atunci c\xe2nd ea \xeent\xe2lne\u015fte un alt mediu (suprafa\u0163a de separare dintre dou\u0103 medii optice diferite)."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea I:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Raza incident\u0103, normala \u0219i raza reflectat\u0103 sunt coplanare (apar\u021bin aceluia\u0219i plan)."})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea a II a:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Unghiul de inciden\u021b\u0103 (i) este egal cu unghiul de reflexie (r)."})}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-4-reflexia-luminii-legile-reflexiei-poza1-legea-numarul-2-a-reflexiei.png",width:"1000",height:"65"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd raza de lumin\u0103 cade perpendicular pe suprafa\u021ba de separare, raza reflectat\u0103 se \xeentoarce \xeen primul mediu pe acela\u0219i drum, adic\u0103 este singurul caz c\xe2nd nu \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplicarea legilor reflexiei"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru a desena raza care sufer\u0103 fenomenul de reflexie (raza reflectat\u0103) trebuie s\u0103 parcurgem urm\u0103toarele etape:"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Desen\u0103m suprafa\u021ba de separare dintre cele dou\u0103 medii diferite pe orizontal\u0103 \u0219i le not\u0103m. Primul mediu (I) se consider\u0103 mediul unde se afl\u0103 sursa de lumin\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Cu o linie punctat\u0103 se deseneaz\u0103 perpendiculara pe aceast\u0103 suprafa\u021b\u0103 de separare, numit\u0103 normala la suprafa\u021ba de separare \u0219i notat\u0103 cu NI (I este punctul de inciden\u021b\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se m\u0103soar\u0103 cu raportorul unghiul dintre normal\u0103 (NI) \u0219i raza incident\u0103 (raza provenit\u0103 de la sursa S, notat\u0103 cu SI). Acest unghi se nume\u0219te unghi de inciden\u021b\u0103, notat cu i."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se m\u0103soar\u0103 un unghi egal cu unghiul de inciden\u021b\u0103 \xeen partea cealalt\u0103 a normalei, se contureaz\u0103 raza reflectat\u0103 (RI) \u0219i se noteaz\u0103 unghiul de reflexie, r."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Nota\u021bii (legenda) pentru desenul de la reflexia luminii :"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"SI = raza incident\u0103"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"RI = raza reflectat\u0103"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"NI = normala la suprafa\u021ba de separare"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"i = unghi de inciden\u021b\u0103"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"r = unghi de reflexie"}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-4-reflexia-luminii-legile-reflexiei-poza2-reprezentarea-grafica-a-reflexiei.png",width:"1000",height:"444"})]})]})}function x(e={}){const{wrapper:i}={...(0,n.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);