"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[10425],{86377:(i,e,a)=>{a.r(e),a.d(e,{assets:()=>t,contentTitle:()=>c,default:()=>p,frontMatter:()=>n,metadata:()=>o,toc:()=>u});var l=a(74848),r=a(28453),s=a(45515);a(93559);const n={sidebar_position:5,custom_edit_url:null},c="I.5. Compunerea oscila\u021biilor paralele. Fenomenul b\u0103t\u0103ilor.",o={id:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-fenomenul-batailor",title:"I.5. Compunerea oscila\u021biilor paralele. Fenomenul b\u0103t\u0103ilor.",description:"I.5.1. Compunerea oscila\u021biilor paralele.I.5.2. Fenomenul b\u0103t\u0103ilor.",source:"@site/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-fenomenul-batailor.md",sourceDirName:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice",slug:"/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-fenomenul-batailor",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-fenomenul-batailor",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:5,frontMatter:{sidebar_position:5,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"I.4. Modelul oscilatorului armonic. Perioada \u0219i energia oscilatorului armonic.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-perioada-si-energia-oscilatorului-armonic"},next:{title:"I.6. Compunerea oscila\u021biilor perpendiculare.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-6-compunerea-oscilatiilor-perpendiculare"}},t={},u=[{value:"I.5.1. Compunerea oscila\u021biilor paralele.",id:"i51-compunerea-oscila\u021biilor-paralele",level:2},{value:"I.5.2. Fenomenul b\u0103t\u0103ilor.",id:"i52-fenomenul-b\u0103t\u0103ilor",level:2}];function d(i){const e={br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",...(0,r.R)(),...i.components};return(0,l.jsxs)(l.Fragment,{children:[(0,l.jsx)(e.h1,{id:"i5-compunerea-oscila\u021biilor-paralele-fenomenul-b\u0103t\u0103ilor",children:"I.5. Compunerea oscila\u021biilor paralele. Fenomenul b\u0103t\u0103ilor."}),"\n",(0,l.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,l.jsx)("li",{children:(0,l.jsx)("a",{href:"#i51-compunerea-oscila\u021biilor-paralele",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.5.1. Compunerea oscila\u021biilor paralele."})}),(0,l.jsx)("li",{children:(0,l.jsx)("a",{href:"#i52-fenomenul-b\u0103t\u0103ilor",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"I.5.2. Fenomenul b\u0103t\u0103ilor."})})]}),"\n","\n","\n",(0,l.jsx)(e.h2,{id:"i51-compunerea-oscila\u021biilor-paralele",children:"I.5.1. Compunerea oscila\u021biilor paralele."}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:"\xcen practic\u0103 exist\u0103 situa\u021bii c\xe2nd asupra unui corp ac\u021bioneaz\u0103 simultan mai multe for\u021be care produc oscila\u021bia acestuia."}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Pentru a determina mi\u0219carea oscilatorie a corpului este necesar s\u0103 compunem oscila\u021biile imprimate corpului de fiecare for\u021b\u0103 ca \u0219i cum ar ac\u021biona singur\u0103."})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:"De exemplu, mi\u0219carea unei geamanduri \xeen ap\u0103 este dat\u0103 de oscila\u021biile produse de toate valurile asupra ei."}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza1-miscarea-unei-geamanduri-in-apa.png",width:"1000",height:"230",lazy:!1}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"De asemenea, cl\u0103dirile \u0219i podurile sunt supuse simultan vibra\u021biilor produse de v\xe2nt, trafic greu, scoar\u021ba terestr\u0103 etc."})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Principiul superpozi\u021biei:"})}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"C\xe2nd un punct este supus simultan mai multor oscila\u021bii, el se mi\u0219c\u0103 dup\u0103 rezultanta elonga\u021biilor datorate fiec\u0103rei oscila\u021bii \xeen parte ca \u0219i c\xe2nd fiecare ar ac\u021biona independent."})})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Metoda fazorial\u0103"})}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Fazorul (vectorul rotitor) este un vector orientat dup\u0103 o direc\u021bie ce face cu abscisa un unghi egal cu faza oscila\u021biei la momentul dat, av\xe2nd modulul egal cu amplitudinea mi\u0219c\u0103rii."}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza2-reprezentarea-fazoriala-a-unei--oscilatii.png",width:"1000",height:"383",lazy:!1})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Consider\u0103m dou\u0103 oscila\u021bii de acela\u0219i sens \u0219i pulsa\u021bie \u03c9, cu o diferen\u021b\u0103 de faz\u0103 de \u0394\u03c6 \u0219i ale c\u0103ror amplitudini sunt A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"}),"."]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"La momentul t elonga\u021biile lor sunt:"}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["y",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," = A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"}),"sin(\u03c9t + \u03c6",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"}),")"]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["y",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})," = A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"}),"sin(\u03c9t + \u03c6",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"}),")"]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["\u0394\u03c6 = \u03c6",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})," - \u03c6",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," = diferen\u021ba fazelor ini\u021biale ale celor dou\u0103 oscila\u021bii"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza3-diagrama-fazoriala-a-compunerii-a-doua-oscilatii-de-frecvente-egale.png",width:"1000",height:"355"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Cazuri particulare:"})}),(0,l.jsxs)(e.ol,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Dac\u0103 \u0394\u03c6 = 2k\u03c0, cu k\u2208 N \u2192 cos2k\u03c0 = 1 \u0219i A",(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," = A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"}),(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," + A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"}),(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," + 2A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"}),"A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})]}),"\n"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza4-formula-oscilatiilor-in-faza.png",width:"1000",height:"82"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Spunem \xeen acest caz c\u0103 oscila\u021biile sunt \xeen faz\u0103 \u0219i amplitudinea rezultant\u0103 este maxim\u0103."}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsxs)(e.ol,{start:"2",children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Dac\u0103 \u0394\u03c6 = (2k+1)\u03c0, cu k\u2208 N \u2192 cos(2k+1)\u03c0 = -1 \u0219i A",(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," = A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"}),(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," + A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"}),(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," - 2A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"}),"A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})]}),"\n"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza5-formula-oscilatiilor-in-opozitie-de-faza.png",width:"1000",height:"79"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsxs)(e.ol,{start:"3",children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Dac\u0103 \u0394\u03c6 = (2k +1) \u03c0/2, cu k \u2208 N \u2192 cos(2k +1) \u03c0/2 = 0 \u0219i A",(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," = A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"}),(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," + A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"}),(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})]}),"\n"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza6-formula-oscilatiilor-in-cvadratura-de-faza.png",width:"1000",height:"83"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Spunem \xeen acest caz c\u0103 oscila\u021biile sunt \xeen cvadratur\u0103 de faz\u0103."})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["&#128275 ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Problem\u0103 rezolvat\u0103"})]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"1. Determin\u0103 ecua\u021bia oscila\u021biei rezultante a urm\u0103toarelor oscila\u021bii :"})}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["y",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," = 4sin(10t + \u03c0/6) (cm)"]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["y",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})," = 2sin(10t + \u03c0/2) (cm)"]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.em,{children:"Scriem datele problemei:"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," = 4 cm",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})," = 2 cm",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","\u03c6",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," = \u03c0/6",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","\u03c6",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})," = \u03c0/2",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","\u03c9 = 10 rad/s"]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Folosim rela\u021bia pentru amplitudinea rezultant\u0103:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza7-problema-rezolvata-calcul1.png",width:"1000",height:"235"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Folosim rela\u021bia pentru faza ini\u021bial\u0103 a oscila\u021biei rezultante:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza8-problema-rezolvata-calcul2.png",width:"1000",height:"215"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Ecua\u021bia oscila\u021biei rezultante este:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-poza9-problema-rezolvata-calcul3.png",width:"1000",height:"110"})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsx)(e.h2,{id:"i52-fenomenul-b\u0103t\u0103ilor",children:"I.5.2. Fenomenul b\u0103t\u0103ilor."}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:"Fenomenul b\u0103t\u0103ilor apare c\xe2nd pulsa\u021biile celor dou\u0103 oscila\u021bii componente sunt pu\u021bin diferite."}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Consider\u0103m dou\u0103 oscila\u021bii care au aceea\u0219i amplitudine A",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," = A",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})," = A"]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["y",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," = Asin\u03c9",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["y",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})," = Asin\u03c9",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Not\u0103m cu:"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-2-fenomenul-batailor-poza1-modularea-in-amplitudine.png",width:"1000",height:"261"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-2-fenomenul-batailor-poza2-amplitudinea-modulata-de-pulsatie.png",width:"1000",height:"147"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Amplitudinea atinge valoarea maxim\u0103 pentru cos\u0394\u03c9t = \xb1 1."}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-2-fenomenul-batailor-poza3-oscilatia-modulata-in-amplitudine-si-in-faza.png",width:"1000",height:"180"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Maximele de amplitudine corespund unor amplific\u0103ri periodice ale mi\u0219c\u0103rii oscilatorii numite ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"b\u0103t\u0103i"}),", care sunt eviden\u021biate prin alternan\u021ba lor cu amplitudini minime."]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Frecven\u021ba b\u0103t\u0103ilor (\u03bd",(0,l.jsx)("sub",{children:"b\u0103t\u0103i"}),") reprezint\u0103 num\u0103rul de b\u0103t\u0103i pe unitatea de timp:"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-2-fenomenul-batailor-poza4-formula-frecventei-batailor.png",width:"1000",height:"107"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Perioada b\u0103t\u0103ilor (T",(0,l.jsx)("sub",{children:"b\u0103t\u0103i"}),") reprezint\u0103 timpul dintre dou\u0103 b\u0103t\u0103i succesive, adic\u0103 dintre dou\u0103 maxime de amplitudine:"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-2-fenomenul-batailor-poza5-formula-perioadei-batailor.png",width:"1000",height:"108"})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"B\u0103t\u0103ile (maximele) sunt cu at\xe2t mai rare, cu c\xe2t diferen\u021ba dintre frecven\u021bele oscila\u021biilor componente este mai mic\u0103."}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["S\u0103 lu\u0103m ca exemplu dou\u0103 oscila\u021bii care au frecven\u021bele \u03bd",(0,l.jsx)("sub",{children:"1"})," = 60 Hz, respectiv \u03bd",(0,l.jsx)("sub",{children:"2"})," = 70Hz."]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-2-fenomenul-batailor-poza6-dependenta-batailor-de-frecventele-oscilatiilor.png",width:"1000",height:"145"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-5-2-fenomenul-batailor-poza7-reprezentarea-grafica-a-fenomenului-batailor.png",width:"1000",height:"449"})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:"Fenomenul de b\u0103t\u0103i se poate pune \xeen eviden\u021b\u0103 cu ajutorul a dou\u0103 diapazoane de frecven\u021be pu\u021bin diferite. Sunetele provenind de la vibra\u021biile celor dou\u0103 diapazoane se compun \u0219i produc fenomenul de b\u0103t\u0103i. Astfel, se aude un sunet a c\u0103rui intensitate cre\u0219te \u0219i scade periodic."}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Fenomenul de b\u0103t\u0103i are numeroase aplica\u021bii \xeen acustic\u0103 \u0219i \xeen electronic\u0103. Urechea uman\u0103 deosebe\u0219te b\u0103t\u0103ile dac\u0103 au chiar frecven\u021ba mai mic\u0103 de 10 Hz."})]})]})}function p(i={}){const{wrapper:e}={...(0,r.R)(),...i.components};return e?(0,l.jsx)(e,{...i,children:(0,l.jsx)(d,{...i})}):d(i)}}}]);