"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[93356],{24107:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>u,contentTitle:()=>c,default:()=>p,frontMatter:()=>t,metadata:()=>s,toc:()=>o});var r=a(74848),n=a(28453),l=a(45515);a(93559);const t={sidebar_position:1,custom_edit_url:null},c="III.7.1. Legea atrac\u021biei universale.",s={id:"fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-7-legea-atractiei-universale/III-7-1-legea-atractiei-universale",title:"III.7.1. Legea atrac\u021biei universale.",description:"\xcenc\u0103 din antichitate savan\u021bii \u0219tiau de atrac\u021bia gravita\u021bional\u0103 dintre corpuri \u0219i P\u0103m\xe2nt, dintre Lun\u0103 \u0219i P\u0103m\xe2nt, dintre Soare \u0219i planete etc.",source:"@site/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-7-legea-atractiei-universale/III-7-1-legea-atractiei-universale.md",sourceDirName:"fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-7-legea-atractiei-universale",slug:"/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-7-legea-atractiei-universale/III-7-1-legea-atractiei-universale",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-7-legea-atractiei-universale/III-7-1-legea-atractiei-universale",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.6.4. Determinarea coeficientului de frecare cu ajutorul planului \xeenclinat.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-4-determinare-coeficientului-de-frecare-cu-ajutorul-planului-inclinat"},next:{title:"III.7.2. Dependen\u021ba accelera\u021biei gravita\u021bionale cu altitudinea.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-7-legea-atractiei-universale/III-7-2-dependenta-acceleratiei-gravitationale-cu-altitudinea"}},u={},o=[];function d(e){const i={br:"br",em:"em",h1:"h1",p:"p",strong:"strong",...(0,n.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"iii71-legea-atrac\u021biei-universale",children:"III.7.1. Legea atrac\u021biei universale."}),"\n","\n","\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcenc\u0103 din antichitate savan\u021bii \u0219tiau de atrac\u021bia gravita\u021bional\u0103 dintre corpuri \u0219i P\u0103m\xe2nt, dintre Lun\u0103 \u0219i P\u0103m\xe2nt, dintre Soare \u0219i planete etc."})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["\xcen 1619, astronomul german ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Kepler"})," a enun\u021bat legile care guverneaz\u0103 mi\u0219carea planetelor \xeen jurul Soarelui, pe baza observa\u021biilor astronomice f\u0103cute de ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Brache."})]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-7-1-legea-atractiei-universale-poza1-legile-lui-kepler-pentru-miscarea-unei-planete-in-jurul-soarelui.png",width:"1000",height:"328",lazy:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sir Isaac Newton"})," a revolu\u0163ionat \u015ftiin\u0163a c\xe2nd a presupus c\u0103 for\u0163a gravita\u0163ional\u0103 care atrage un corp, spre exemplu, un m\u0103r, spre P\u0103m\xe2nt s-ar putea manifesta \u015fi asupra Lunii, prin intermediul c\xe2mpurilor gravita\u0163ionale ale celor dou\u0103 corpuri cere\u015fti."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Prin observa\u0163ii \u015fi calcule, el a ajuns la concluzia c\u0103 for\u0163ele de gravita\u0163ie exercitate de P\u0103m\xe2nt fie asupra Lunii, fie asupra unui m\u0103r aflat liber \xeen vecin\u0103tatea P\u0103m\xe2ntului, depind at\xe2t de distan\u0163a dintre aceste corpuri \u015fi P\u0103m\xe2nt, c\xe2t \u015fi de masele lor."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Newton a generalizat aceast\u0103 ipotez\u0103, aplic\xe2nd-o oric\u0103ror dou\u0103 corpuri din Univers, ale c\u0103ror dimensiuni pot fi considerate mici \xeen raport cu distan\u0163a dintre centrele lor."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Legea atrac\u0163iei gravita\u0163ionale, enun\u0163at\u0103 de Newton \u015fi publicat\u0103 \xeen anul 1687, a fost confirmat\u0103 prin studierea mi\u015fc\u0103rii planetelor \xeen jurul Soarelui \u015fi a sateli\u0163ilor \xeen jurul planetelor."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"\u201eMilioane de oameni au v\u0103zut m\u0103rul c\u0103z\xe2nd, doar Newton a fost cel care s-a \xeentrebat de ce.\u201d"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","(Bernard Baruch)"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea atrac\u021biei universale:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Dou\u0103 corpuri cu masele m",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i m",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),", considerate punctiforme fa\u021b\u0103 de distan\u021ba dintre ele, se atrag reciproc printr-o for\u021b\u0103 direct propor\u021bional\u0103 cu produsul maselor corpurilor \u0219i invers propor\u021bional\u0103 cu p\u0103tratul distan\u021bei dintre ele, orientat\u0103 pe direc\u021bia dreptei ce une\u0219te centrele de greutate ale celor dou\u0103 corpuri."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-7-1-legea-atractiei-universale-poza2-legea-atractiei-universale-dintre-doua-corpuri-formula-de-calcul.png",width:"1000",height:"257",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-7-1-legea-atractiei-universale-poza3-legea-atractiei-universale-dintre-doua-corpuri-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"310",lazy:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Valoarea constantei K a atrac\u0163iei universale a fost determinat\u0103 experimental, pentru prima oar\u0103, \xeen anul 1798, de ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sir Henry Cavendish."})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"El a folosit o balan\u0163\u0103 de torsiune."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["A fost prima verificare experimental\u0103, \xeen laborator, a teoriei gravita\u021biei, la 111 ani dup\u0103 ce ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Isaac Newton"})," publicase ",(0,r.jsx)(i.em,{children:"Principiile matematice ale filozofiei naturale"})," \u0219i la 71 de ani dup\u0103 moartea lui Newton."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Constanta atrac\u021biei universale este numeric egal\u0103 cu for\u021ba cu care se atrag dou\u0103 corpuri punctiforme, fiecare cu masa de 1 kg, aflate la distan\u021ba r = 1 m unul de cel\u0103lalt."})]})]})}function p(e={}){const{wrapper:i}={...(0,n.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(d,{...e})}):d(e)}}}]);