"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[55748],{20118:(e,i,r)=>{r.r(i),r.d(i,{assets:()=>d,contentTitle:()=>s,default:()=>h,frontMatter:()=>t,metadata:()=>o,toc:()=>u});var a=r(74848),l=r(28453),n=r(45515),c=r(93559);const t={sidebar_position:2,custom_edit_url:null},s="IV.2. Dilatarea / Contractarea.",o={id:"fizica/clasa6/capitolul4-fenomene-termice/IV-2-dilatarea-contractarea",title:"IV.2. Dilatarea / Contractarea.",description:"IV.2.1. Dilatarea solidelor.IV.2.2. Dilatarea lichidelor.IV.2.3. Dilatarea gazelor.IV.2.4. Aplica\u021biile \u0219i consecin\u021bele fenomenelor de dilatare \u0219i contractare.",source:"@site/docs/fizica/clasa6/capitolul4-fenomene-termice/IV-2-dilatarea-contractarea.md",sourceDirName:"fizica/clasa6/capitolul4-fenomene-termice",slug:"/fizica/clasa6/capitolul4-fenomene-termice/IV-2-dilatarea-contractarea",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa6/capitolul4-fenomene-termice/IV-2-dilatarea-contractarea",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"IV.1. Stare termic\u0103. Temperatur\u0103. Echilibru termic.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa6/capitolul4-fenomene-termice/IV-1-stare-termica-temperatura-echilibru-termic"},next:{title:"IV.3. Transform\u0103ri de stare de agregare.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa6/capitolul4-fenomene-termice/IV-3-transformari-de-stare-de-agregare"}},d={},u=[{value:"IV.2.1. Dilatarea solidelor.",id:"iv21-dilatarea-solidelor",level:2},{value:"IV.2.2. Dilatarea lichidelor.",id:"iv22-dilatarea-lichidelor",level:2},{value:"IV.2.3. Dilatarea gazelor.",id:"iv23-dilatarea-gazelor",level:2},{value:"IV.2.4. Aplica\u021biile \u0219i consecin\u021bele fenomenelor de dilatare \u0219i contractare.",id:"iv24-aplica\u021biile-\u0219i-consecin\u021bele-fenomenelor-de-dilatare-\u0219i-contractare",level:2}];function p(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,l.R)(),...e.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"iv2-dilatarea--contractarea",children:"IV.2. Dilatarea / Contractarea."}),"\n",(0,a.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#iv21-dilatarea-solidelor",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"IV.2.1. Dilatarea solidelor."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#iv22-dilatarea-lichidelor",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"IV.2.2. Dilatarea lichidelor."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#iv23-dilatarea-gazelor",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"IV.2.3. Dilatarea gazelor."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#iv24-aplica\u021biile-\u0219i-consecin\u021bele-fenomenelor-de-dilatare-\u0219i-contractare",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"IV.2.4. Aplica\u021biile \u0219i consecin\u021bele fenomenelor de dilatare \u0219i contractare."})})]}),"\n","\n","\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Dilatarea"})," este fenomenul termic \xeen care un corp \xee\u0219i m\u0103re\u0219te volumul (adic\u0103 dimensiunile) prin \xeenc\u0103lzire."]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Contractarea"})," este fenomenul termic \xeen care un corp \xee\u0219i mic\u0219oreaz\u0103 volumul (adic\u0103 dimensiunile) prin r\u0103cire."]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"iv21-dilatarea-solidelor",children:"IV.2.1. Dilatarea solidelor."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:"Solidele, \xeen func\u021bie de forma lor, se dilat\u0103 diferit, astfel:"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"a)\tSolidele sub form\u0103 de bar\u0103 (tije) prin \xeenc\u0103lzire \xee\u0219i m\u0103resc lungimea, adic\u0103 sufer\u0103 o dilatare liniar\u0103."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"b)\tSolidele sub form\u0103 de pl\u0103ci (la care predomin\u0103 dou\u0103 dimensiuni, av\xe2nd o grosime mic\u0103) prin \xeenc\u0103lzire \xee\u0219i m\u0103resc aria, adic\u0103 sufer\u0103 o dilatare superficial\u0103 (de suprafa\u021b\u0103)."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"c)\tSolidele sub form\u0103 de sfer\u0103 (bil\u0103) prin \xeenc\u0103lzire \xee\u0219i m\u0103resc volumul, adic\u0103 sufer\u0103 o dilatare volumic\u0103."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(i.p,{children:["La aceea\u0219i varia\u021bie de temperatur\u0103 unele corpuri se dilat\u0103 mai mult, altele mai pu\u021bin. Fiecare material (substan\u021b\u0103) este caracterizat printr-o m\u0103rime fizic\u0103 numit\u0103 coeficient de ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"dilatare termic\u0103 liniar\u0103, notat\u0103 cu \u03b1."})]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--info",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:"Varia\u021bia relativ\u0103 a lungimii unei bare,"}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_1_Poza1_VariatiaReatiaALungimiiUneiBare.jpg",width:"1000",height:"107",lazy:!1}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"este direct propor\u021bional\u0103 cu varia\u021bia temperaturii, \u0394t."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Constanta de propor\u021bionalitate dintre cele dou\u0103 varia\u021bii este chiar coeficientul de dilatare termic\u0103 liniar\u0103 ."}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_1_Poza2_ConstantaDeProportionalitate.jpg",width:"1000",height:"114"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["l = l",(0,a.jsx)("sub",{children:"0"})," ( 1 + \u03b1 \u2219 \u0394t )"]})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"l = lungimea barei dilatat\u0103 (contractat\u0103)"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["l",(0,a.jsx)("sub",{children:"0"})," = lungimea barei \xeenainte de \xeenc\u0103lzire"]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\u03b1 = coeficientul de dilatare termic\u0103 liniar\u0103 a materialului din care este confec\u021bionat\u0103 bara"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\u0394t = varia\u021bia temperaturii barei"}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_1_Poza3_DesenConstantaDeProportionalitate.jpg",width:"1000",height:"461"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul dilat\u0103rii volumice, se poate defini un coeficientul de dilatare termic\u0103 volumic\u0103, \u03b3 \u2248 3\u03b1."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment3. Dilatarea barelor metalice cu pirometrul cu cadran"})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Acest experiment se efectueaz\u0103 numai de c\u0103tre profesori!"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 3: Dilatarea barelor metalice cu pirometrul cu cadran"})]}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/eOU25X9PT50"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","3 pirometre cu cadran, 3 bare metalice diferite (fier, cupru \u0219i aluminiu), chibrit, spirt."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Pune spirt \xeen t\u0103vi\u021bele pirometrelor."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Fixeaz\u0103 bine bara cu \u0219urubul pirometrului."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Aprinde cu chibritul spirtul din t\u0103vi\u021b\u0103."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Observ\u0103 pentru fiecare bar\u0103 la ce diviziune a cadranului a urcat acul indicator.","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Cel mai pu\u021bin a urcat acul la bara de fier \u0219i cel mai mult la bara de cupru, respectiv aluminiu."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Barele metalice prin \xeenc\u0103lzire \xee\u0219i m\u0103resc lungimea, unele mai pu\u021bin (fierul), altele mai mult (aluminiul, cuprul)."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment4. Dilatarea unei bile metalice"})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Acest experiment se efectueaz\u0103 numai de c\u0103tre profesori!"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 4: Dilatarea unei bile metalice"})]}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/n7y2uWoo2Oo"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","O bil\u0103 metalic\u0103 \u0219i un inel cu acela\u0219i diametru, cle\u0219te metalic, spirtier\u0103, chibrit, spirt"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Verific\u0103 trecerea bilei prin inelul cu acela\u0219i diametru."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"\xcenc\u0103lze\u0219te la flac\u0103ra spirtierei numai bila prin intermediul unui cle\u0219te metalic, timp de 3-4 minute."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"\xcencearc\u0103 trecerea bilei \xeenc\u0103lzite prin inel."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi?","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Bila nu mai trece prin inel."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Bila prin \xeenc\u0103lzire \u0219i-a m\u0103rit volumul, adic\u0103 s-a dilatat volumic."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"iv22-dilatarea-lichidelor",children:"IV.2.2. Dilatarea lichidelor."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment5. Dilatarea lichidelor."})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Acest experiment se efectueaz\u0103 numai \xeen prezen\u021ba unui adult!"]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd lucrezi cu surse de foc ai grij\u0103 s\u0103 ai p\u0103rul str\xe2ns \u0219i s\u0103 nu por\u021bi haine cu m\xe2neci largi! Aten\u021bie c\xe2nd lucrezi cu lichide calde s\u0103 nu te arzi!"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 5: Dilatarea lichidelor"})]}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/vsXZmjRqlnE"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Dou\u0103 flacoane identice, dou\u0103 paiuri (po\u021bi folosi tubul de la pulverizatorul de geamuri), ap\u0103 colorat\u0103 (tempera), spirt (alcool sanitar), surs\u0103 de \xeenc\u0103lzire, vas cu ap\u0103, vas cu gura mai larg\u0103."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"G\u0103ure\u015fte dopul flaconului aproape c\xe2t diametrul paiului."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Introdu for\u0163at paiul \xeen dop. Pentru etan\u015feizare, aplic\u0103 pe l\xe2ng\u0103 pai, de jur \xeemprejur, silicon (miez de p\xe2ine umezit, superglue, cear\u0103 topit\u0103 de la o lum\xe2nare)."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Umple ochi cele dou\u0103 flacoane, unul cu ap\u0103 colorat\u0103 \u015fi cel\u0103lalt cu alcool sanitar."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Separat \xeenc\u0103lze\u015fte apa, r\u0103stoarn-o cu grij\u0103 \xeentr-un vas cu gura mai larg\u0103 (preferabil din sticl\u0103) \u015fi introdu, \xeen acela\u015fi timp, cele dou\u0103 flacoane cu lichide diferite."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Lichidele prin \xeenc\u0103lzire urc\u0103 \xeen tub, mai mult alcoolul \u0219i mai pu\u021bin apa."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Lichidele prin \xeenc\u0103lzire \xee\u0219i m\u0103resc volumul, unele mai pu\u021bin (apa), altele mai mult (alcoolul)."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:"Lichidele prin \xeenc\u0103lzire \xee\u0219i m\u0103resc volumul, adic\u0103 se dilat\u0103 volumic."}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_2_Poza3_DesenDilatareLichide.jpg",width:"1000",height:"614"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"iv23-dilatarea-gazelor",children:"IV.2.3. Dilatarea gazelor."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment6. Dilatarea aerului"})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Acest experiment se efectueaz\u0103 numai \xeen prezen\u021ba unui adult!"]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd lucrezi cu surse de foc ai grij\u0103 s\u0103 ai p\u0103rul str\xe2ns \u0219i s\u0103 nu por\u021bi haine cu m\xe2neci largi! Aten\u021bie c\xe2nd lucrezi cu lichide calde s\u0103 nu te arzi!"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 6: Dilatarea aerului"})]}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/b1lbN5rnjqs"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Un flacon de medicamente, ap\u0103 colorat\u0103, tub cu cot de 90\xb0 (pai curbat), vas cu ap\u0103 cald\u0103."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Ia tubul cu cot de 90\xb0 \u015fi cufund\u0103-l cu cap\u0103tul mai lung \xeentr-un vas cu ap\u0103 colorat\u0103 p\xe2n\u0103 ce \xeen tub apare o coloan\u0103 de lichid colorat."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Sufl\u0103 \xeencet p\xe2n\u0103 ce aceast\u0103 coloan\u0103 ajunge aproape de cotul de 90\xb0;"}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Introdu tubul \xeen dopul flaconului (dup\u0103 ce \xeen prealabil l-ai g\u0103urit) cu extremitatea mai scurt\u0103 \u015fi etan\u015feizeaz\u0103-l cu silicon. Astfel coloana de lichid colorat va \xeenchide aerul aflat \xeen flacon."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"A\u015faz\u0103 flaconul cu aer \xeentr-un vas cu ap\u0103 cald\u0103."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Ce observi?"}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_2_Poza2_Experiment6.jpg",width:"1000",height:"371"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u0163ie:"})}),(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Coloana de lichid colorat de pe ramura orizontal\u0103 a tubului cotat a ie\u015fit din tub, la \xeenc\u0103lzirea aerului din pahar."}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Gazele, prin \xeenc\u0103lzire, \xee\u015fi m\u0103resc volumul, adic\u0103 se dilat\u0103 volumic. Aerul din flaconul \xeenchis de coloana de lichid colorat din tubul cotat, m\u0103rindu-\u015fi volumul, nu mai are loc \xeen flacon \u015fi atunci iese din acesta, \xeemping\xe2nd coloana de lichid colorat."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:"Gazele prin \xeenc\u0103lzire, \xee\u015fi m\u0103resc volumul, adic\u0103 se dilat\u0103 volumic."}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_2_Poza4_DesenDilatareAer.jpg",width:"1000",height:"528"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/sKpj229_3cs"}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Curiozit\u0103\u021bi"})}),(0,a.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Cum explic\u0103m fenomenul de dilata\u0163ie la nivel microscopic? Atomii \u015fi moleculele sunt \xeentr-o permanent\u0103 mi\u015fcare \u015fi se ciocnesc \xeentre ei tot timpul. Prin \xeenc\u0103lzirea corpului, cre\u015fte viteza agita\u0163iei termice \u015fi, implicit, num\u0103rul ciocnirilor dintre particule, ceea ce conduce la ocuparea unui spa\u0163iu mai mare."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Exist\u0103 un aliaj, numit INVAR (fier ~64% \u0219i nichel ~36%), care nu se dilat\u0103 aproape deloc, chiar la \xeenc\u0103lziri considerabile. Datorit\u0103 coeficientului de dilatare termic\u0103 foarte redus (cca.1,2x10",(0,a.jsx)("sup",{children:"\u22126"})," K",(0,a.jsx)("sup",{children:"\u22121"}),"), el este utilizat pentru realizarea de instrumente de precizie pentru ceasornic\u0103rie, topografie, aparate \u0219i etaloane de m\u0103sur\u0103 etc."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Dilata\u0163ia la solide este de sute ori mai mic\u0103 dec\xe2t la lichide, iar dilata\u0163ia la lichide este de 2-10 ori mai mic\u0103 dec\xe2t la gaze."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd un corp se dilat\u0103, densitatea lui scade datorit\u0103 cre\u0219terii volumului corpului."}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"iv24-aplica\u021biile-\u0219i-consecin\u021bele-fenomenelor-de-dilatare-\u0219i-contractare",children:"IV.2.4. Aplica\u021biile \u0219i consecin\u021bele fenomenelor de dilatare \u0219i contractare."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021biile \u0219i consecin\u021bele fenomenelor de dilatare \u0219i contractare"})}),(0,a.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Termometrul cu lichid (alcool, mercur) func\u021bioneaz\u0103 pe baza dilat\u0103rii lichidului, care la \xeenc\u0103lzire urc\u0103 \xeen tubul capilar propor\u021bional cu varia\u021bia temperaturii lui."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul4/IV-2-4-aplicatiile-si-consecintele-fenomenelor-de-dilatare-si-contractare-poza1-desen-termometru-cu-lichid.png",width:"1000",height:"563"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.ol,{start:"2",children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Podurile metalice au numai un cap\u0103t fixat \xeen beton armat, iar cel\u0103lalt cap\u0103t este pus pe ni\u0219te role care permit deplasarea cap\u0103tului liber, atunci c\xe2nd vara se dilat\u0103 sau c\xe2nd se contract\u0103 iarna."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_2_Poza6_DesenPodMetalic.jpg",width:"1000",height:"842"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.ol,{start:"3",children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"La montarea \u0219inelor de cale ferat\u0103 se las\u0103 un interval (o anumit\u0103 distan\u021b\u0103) \xeentre capetele acestora, numit rostul \u0219inei, pentru a nu se deforma, vara c\xe2nd se dilat\u0103."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_2_Poza7_RostDilatieCaleFerata.jpg",width:"1000",height:"911"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.ol,{start:"4",children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Cablurile electrice aeriene sunt astfel dimensionate \xeenc\xe2t lungimea lor ( l ) dintre doi st\xe2lpi, s\u0103 fie mai mare dec\xe2t distan\u021ba dintre cei doi st\xe2lpi, pentru a nu se rupe iarna c\xe2nd se contract\u0103."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_2_Poza8_CabluElectric.jpg",width:"1000",height:"360"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.ol,{start:"5",children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Conductele de ap\u0103 cald\u0103 / gaze sunt prev\u0103zute, din loc \xeen loc, cu ni\u0219te coturi (bucle) pentru a preveni deformarea acestora la varia\u021bii mari de temperatur\u0103."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(n.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul4/4_2_1_2_Poza9_ConductaDeGaze.jpg",width:"1000",height:"887"})]})]})}function h(e={}){const{wrapper:i}={...(0,l.R)(),...e.components};return i?(0,a.jsx)(i,{...e,children:(0,a.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);