"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[52510],{72295:(i,e,r)=>{r.r(e),r.d(e,{assets:()=>o,contentTitle:()=>t,default:()=>m,frontMatter:()=>c,metadata:()=>d,toc:()=>p});var n=r(74848),l=r(28453),a=r(45515),s=r(93559);const c={sidebar_position:3,custom_edit_url:null},t="III.3. Principiile propag\u0103rii luminii.",d={id:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-3-principiile-propagarii-luminii",title:"III.3. Principiile propag\u0103rii luminii.",description:"III.3.1. Raza de lumin\u0103.III.3.2. Fascicul de lumin\u0103.",source:"@site/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-3-principiile-propagarii-luminii.md",sourceDirName:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice",slug:"/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-3-principiile-propagarii-luminii",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-3-principiile-propagarii-luminii",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:3,frontMatter:{sidebar_position:3,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.2. Propagarea luminii. Dispersia luminii. Culoarea corpurilor.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-2-propagarea-luminii-dispersia-luminii-culoarea-corpurilor"},next:{title:"III.4. Reflexia luminii. Legile reflexiei.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-4-reflexia-luminii-legile-reflexiei"}},o={},p=[{value:"III.3.1. Raza de lumin\u0103.",id:"iii31-raza-de-lumin\u0103",level:2},{value:"III.3.2. Fascicul de lumin\u0103.",id:"iii32-fascicul-de-lumin\u0103",level:2}];function u(i){const e={blockquote:"blockquote",br:"br",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,l.R)(),...i.components};return(0,n.jsxs)(n.Fragment,{children:[(0,n.jsx)(e.h1,{id:"iii3-principiile-propag\u0103rii-luminii",children:"III.3. Principiile propag\u0103rii luminii."}),"\n",(0,n.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,n.jsx)("li",{children:(0,n.jsx)("a",{href:"#iii31-raza-de-lumin\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.3.1. Raza de lumin\u0103."})}),(0,n.jsx)("li",{children:(0,n.jsx)("a",{href:"#iii32-fascicul-de-lumin\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.3.2. Fascicul de lumin\u0103."})})]}),"\n","\n","\n",(0,n.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Optica geometric\u0103"})," studiaz\u0103 legile propag\u0103rii luminii \u0219i formarea imaginilor obiectelor \xeen diferite sisteme optice (oglinzi, lentile etc.), f\u0103r\u0103 s\u0103 \u021bin\u0103 cont de natura luminii."]})}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Experimentul 6: Cum se propag\u0103 lumina?"})]}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/l_9JY4eabbI"}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","Lantern\u0103, corp."]}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.li,{children:"Lumineaz\u0103 cu lanterna un pieptene."}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,n.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"La ie\u015firea din pieptene lumina apare sub form\u0103 de linii drepte, intercalate cu linii \xeentunecate."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","La ie\u015firea din pieptene lumina apare sub form\u0103 de linii drepte.",(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","Unde sunt din\u0163ii pieptenului se formeaz\u0103 umbra lor, deoarece lumina nu poate s\u0103-\u015fi schimbe direc\u0163ia de propagare pentru a ocoli obstacolele.",(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","Deci, lumina se propag\u0103 \xeen linie dreapt\u0103."]})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)(e.h2,{id:"iii31-raza-de-lumin\u0103",children:"III.3.1. Raza de lumin\u0103."}),"\n",(0,n.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Raza de lumin\u0103"})," indic\u0103 direc\u021bia de propagare a luminii \u0219i se deseneaz\u0103 printr-o linie dreapt\u0103 cu o s\u0103geat\u0103 care s\u0103 indice sensul de propagare."]})}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Chiar dac\u0103 lumina se propag\u0103 pe o anumit\u0103 direc\u021bie \xeen ambele sensuri, noi \xeei punem s\u0103geat\u0103 pentru a-i ar\u0103ta sensul de propagare care ne intereseaz\u0103."})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)(e.h2,{id:"iii32-fascicul-de-lumin\u0103",children:"III.3.2. Fascicul de lumin\u0103."}),"\n",(0,n.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,n.jsxs)(e.p,{children:["Un grup de mai multe raze de lumin\u0103 \xeenvecinate care sufer\u0103 acelea\u0219i fenomene optice formeaz\u0103 un ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"fascicul de lumin\u0103."})]})}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Clasificarea fasciculelor de lumin\u0103:"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"a)\tFascicul paralel, \xeen care toate razele sunt paralele."}),(0,n.jsx)(a.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-3-2-fascicul-de-lumina-poza1-fascicul-paralel.png",width:"1000",height:"260"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"b)\tFascicul convergent, \xeen care razele se \xeent\xe2lnesc \xeentr-un punct."}),(0,n.jsx)(a.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-3-2-fascicul-de-lumina-poza2-fascicul-convergent.png",width:"1000",height:"260"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"c)\tFascicul divergent, \xeen care razele pornesc din acela\u0219i punct."}),(0,n.jsx)(a.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-3-2-fascicul-de-lumina-poza3-fascicul-divergent.png",width:"1000",height:"260"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128293 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Experimentul 7: Principiul independen\u021bei razelor de lumin\u0103."})]}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Experimentul 7: Principiul independen\u021bei razelor de lumin\u0103."})]}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/HAyQ7NsWKCo"}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","2 lasere."]}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.li,{children:"A\u0219az\u0103 cele dou\u0103 lasere pe mas\u0103 astfel \xeenc\xe2t razele lor s\u0103 se intersecteze."}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["Ce se \xeent\xe2mpl\u0103 cu direc\u021bia celor dou\u0103 raze dup\u0103 intersec\u021bia lor ?","\n",(0,n.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Dup\u0103 intersec\u021bia razelor de lumin\u0103, ele \xee\u0219i continu\u0103 drumul \xeen linie dreapt\u0103."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","Propagarea unei raze de lumin\u0103 este independent\u0103 de propagarea altor raze."]})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Principiile opticii geometrice"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"I. Principiul propag\u0103rii rectilinii a luminii:"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"\u201dLumina se propag\u0103 prin mediile transparente \u0219i omogene \xeen linie dreapt\u0103, adic\u0103 rectiliniu.\u201d"})}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"II. Principiul reversibilit\u0103\u021bii razelor de lumin\u0103:"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"\u201dLumina se propag\u0103 pe aceea\u0219i direc\u021bie \xeen ambele sensuri.\u201d"})}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"III. Principiul independen\u021bei razelor de lumin\u0103:"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"\u201dO raz\u0103 de lumin\u0103 nu \xee\u0219i modific\u0103 direc\u021bia de propagare \xeen urma intersec\u021biei cu alte raze, adic\u0103 ea are o propagare independent\u0103 de ac\u021biunea altor raze.\u201d"})})]})]})}function m(i={}){const{wrapper:e}={...(0,l.R)(),...i.components};return e?(0,n.jsx)(e,{...i,children:(0,n.jsx)(u,{...i})}):u(i)}}}]);