"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[5323],{56926:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>d,contentTitle:()=>t,default:()=>x,frontMatter:()=>c,metadata:()=>o,toc:()=>u});var r=a(74848),s=a(28453),l=a(45515),n=a(93559);const c={sidebar_position:4,custom_edit_url:null},t="IV.4.4. Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103.",o={id:"fizica/clasa9/capitolul4-teoreme-de-variatie-si-legi-de-conservare-in-mecanica/IV-4-energia-mecanica/IV-4-4-energia-potentiala-elastica",title:"IV.4.4. Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103.",description:"&#128064 Experiment: Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103",source:"@site/docs/fizica/clasa9/capitolul4-teoreme-de-variatie-si-legi-de-conservare-in-mecanica/IV-4-energia-mecanica/IV-4-4-energia-potentiala-elastica.md",sourceDirName:"fizica/clasa9/capitolul4-teoreme-de-variatie-si-legi-de-conservare-in-mecanica/IV-4-energia-mecanica",slug:"/fizica/clasa9/capitolul4-teoreme-de-variatie-si-legi-de-conservare-in-mecanica/IV-4-energia-mecanica/IV-4-4-energia-potentiala-elastica",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul4-teoreme-de-variatie-si-legi-de-conservare-in-mecanica/IV-4-energia-mecanica/IV-4-4-energia-potentiala-elastica",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:4,frontMatter:{sidebar_position:4,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"IV.4.3. Energia poten\u021bial\u0103 gravita\u021bional\u0103.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul4-teoreme-de-variatie-si-legi-de-conservare-in-mecanica/IV-4-energia-mecanica/IV-4-3-energia-potentiala-gravitationala"},next:{title:"IV.4.5. Energia mecanic\u0103.Teorema varia\u021biei energiei mecanice.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul4-teoreme-de-variatie-si-legi-de-conservare-in-mecanica/IV-4-energia-mecanica/IV-4-5-energia-mecanica-teorema-variatiei-energiei-mecanice"}},d={},u=[];function p(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,s.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"iv44-energia-poten\u021bial\u0103-elastic\u0103",children:"IV.4.4. Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103."}),"\n","\n","\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103"})]}),(0,r.jsx)(n.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/zqLNleAs_tY",lazy:!1}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","O sticl\u0103 de plastic cu pu\u021bin\u0103 ap\u0103, elastic."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Prinde elasticul de g\xe2tul sticlei."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 sticla pe podea, \u021bin\xe2nd de cap\u0103tul elasticului."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Blocheaz\u0103 sticla \xeentre t\u0103lpile picioarelor."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Trage de elastic ca s\u0103 \xeel \xeentinzi."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Elibereaz\u0103 sticla."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sticla urc\u0103 la o anumit\u0103 \xeen\u0103l\u021bime."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","For\u021ba elastic\u0103 ap\u0103rut\u0103 \xeen elasticul alungit efectueaz\u0103 un lucru mecanic asupra sticlei, deplas\xe2nd-o. Deci elasticul \xeentins posed\u0103 energie, numit\u0103 energie poten\u021bial\u0103 elastic\u0103."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Un resort cu  energie"})]}),(0,r.jsx)(n.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/wNWZkqLrWTY",lazy:!1}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","2 resorturi de dimensiuni diferite, bil\u0103, rigl\u0103."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Fixeaz\u0103 resortul mai mic \u0219i comprim\u0103-l."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 \xeen fa\u021ba resortului comprimat o bil\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["D\u0103 drumul la resort. M\u0103soar\u0103 distan\u021ba parcurs\u0103 de bil\u0103: d",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," ="]}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Fixeaz\u0103 resortul mai mare de mas\u0103 \u0219i comprim\u0103-l."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 \xeen fa\u021ba resortului comprimat bila."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["D\u0103 drumul la resort. M\u0103soar\u0103 distan\u021ba parcurs\u0103 de bil\u0103: d",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," =","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["d",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," > d",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," Cele dou\u0103 resorturi au aceea\u0219i sec\u021biune, dar lungimi diferite. Resortul mai scurt are constanta elastic\u0103 mai mare dec\xe2t cel mai lung (k",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," > k",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),")."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103 cre\u0219te cu cre\u0219terea constantei elastice."})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["M\u0103soar\u0103 distan\u021ba parcurs\u0103 de bil\u0103 c\xe2nd comprimi mai pu\u021bin resortul, respectiv c\xe2nd \xeel comprimi la maxim.","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Resortul comprimat la maxim deplaseaz\u0103 mai mult bila."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103 cre\u0219te cu cre\u0219terea comprim\u0103rii resortului."})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103 este direct propor\u021bional\u0103 cu constanta elastic\u0103 \u0219i cu deformarea corpului elastic."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103 (E",(0,r.jsx)("sub",{children:"pe"}),")"]})," este energia pe care o are un corp deformat elastic, adic\u0103 alungit sau comprimat."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Starea de referin\u021b\u0103 c\u0103reia i se atribuie energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103 nul\u0103, este starea nedeformat\u0103 a corpului elastic."})})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103 a unui corp elastic deformat se calculeaz\u0103 cu formula:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul4/IV-4-4-energia-potentiala-elastica-poza1-formula-de-calcul-a-energiei-potentiale-elastice.png",width:"1000",height:"110"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["unde:",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","k = constanta elastic\u0103 a corpului elastic",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394l = y = deformarea corpului elastic"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Lucrul mecanic, L, efectuat de for\u021ba elastic\u0103 :"}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul4/IV-4-4-energia-potentiala-elastica-poza2-formula-de-calcul-a-lucrului-mecanic-efectuat-de-forta-elastica.png",width:"1000",height:"109"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aceast\u0103 rela\u021bie ne arat\u0103 c\u0103 lucrul mecanic efectuat de for\u021ba elastic\u0103 este un lucru mecanic rezistent \u0219i nu depinde de drum, ci numai de pozi\u021biile (alungirile) ini\u021bial\u0103 \u0219i final\u0103 ale resortului. Deci, for\u021ba elastic\u0103 este o for\u021b\u0103 conservativ\u0103."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul4/IV-4-4-energia-potentiala-elastica-poza3-energia-potentiala-elastica-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"426"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Problem\u0103 rezolvat\u0103"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. C\xe2t este energia poten\u021bial\u0103 elastic\u0103 a unui resort cu 150 N/m comprimat cu 30 cm?"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem datele problemei \u0219i transform\u0103m \xeen SI:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","k = 150 N/m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394l = 30 cm = 30/100 m = 0,3 m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","E",(0,r.jsx)("sub",{children:"pe"})," = ?"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem formula energiei poten\u021biale elastice \u0219i \xeenlocuim datele problemei:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul4/IV-4-4-energia-potentiala-elastica-poza4-problema-rezolvata1-rezolvare.png",width:"1000",height:"100"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["2. Un corp este intercalat \xeentre dou\u0103 resorturi nedeformate cu constantele elastice k",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 30 N/m, respectiv k",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," = 50 N/m, care sunt fixate pe orizontal\u0103 \xeentre dou\u0103 suporturi. Se deplaseaz\u0103 corpul spre st\xe2nga cu \u0394x2 = 10 cm, sub ac\u021biunea unei for\u021be F. C\xe2t este energia poten\u021bial\u0103 acumulat\u0103 \xeentr-un resort echivalent cu sistemul celor dou\u0103 resorturi la comprimarea (destinderea) cu \u0394x ?"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul4/IV-4-4-energia-potentiala-elastica-poza5-problema-rezolvata2-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"341"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.em,{children:["For\u021bei deformatoare (F) i se opun dou\u0103 for\u021be elastice F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e1"})," \u0219i F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e2"}),", care au valorile:"]}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e1"})," = k",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u2219 \u0394x1",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e2"})," = k",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," \u2219 \u0394x2"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Suma celor dou\u0103 for\u021be este for\u021ba elastic\u0103 total\u0103 ap\u0103rut\u0103 \xeen acest sistem, egal\u0103 \xeen modul cu for\u021ba deformatoare, dar de sens opus:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e"})," = F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e1"})," + F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e2"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Comprimarea unui resort (\u0394x1) este egal\u0103 cu alungirea celuilalt resort (\u0394x2), deci:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394x = \u0394x1 = \u0394x2"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"\xcenlocuim cele dou\u0103 for\u021be elastice \xeen ecua\u021bia:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e"})," = F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e1"})," + F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e2"})," = k",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u2219 \u0394x + k",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," \u2219 \u0394x = (k",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," + k",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),") \u2219 \u0394x"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Se observ\u0103 c\u0103 cele dou\u0103 resorturi sunt legate \xeen paralel, av\xe2nd constanta elastic\u0103 echivalent\u0103:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","k = k",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," + k",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Energia poten\u021bial\u0103 acumulat\u0103 de un resort echivalent cu cele dou\u0103 legate \xeen paralel este:"})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul4/IV-4-4-energia-potentiala-elastica-poza6-problema-rezolvata2-rezolvare.png",width:"1000",height:"209"})]})]})}function x(e={}){const{wrapper:i}={...(0,s.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);