"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[17920],{80787:(i,e,l)=>{l.r(e),l.d(e,{assets:()=>p,contentTitle:()=>t,default:()=>x,frontMatter:()=>c,metadata:()=>o,toc:()=>d});var n=l(74848),a=l(28453),r=l(45515),s=l(93559);const c={sidebar_position:5,custom_edit_url:null},t="III.5. Oglinzile \u2013 aplica\u021bii ale reflexiei luminii.",o={id:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii",title:"III.5. Oglinzile \u2013 aplica\u021bii ale reflexiei luminii.",description:"Oglinzile sunt corpuri netede \u0219i lucioase, \xeen care lumina se reflect\u0103.",source:"@site/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii.md",sourceDirName:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice",slug:"/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:5,frontMatter:{sidebar_position:5,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.4. Reflexia luminii. Legile reflexiei.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-4-reflexia-luminii-legile-reflexiei"},next:{title:"III.6. Extindere: Aplica\u021bii ale legilor reflexiei luminii \xeen tehnologie.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-6-extindere-aplicatii-ale-legilor-reflexiei-luminii-in-tehnologie"}},p={},d=[];function u(i){const e={h1:"h1",hr:"hr",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,a.R)(),...i.components};return(0,n.jsxs)(n.Fragment,{children:[(0,n.jsx)(e.h1,{id:"iii5-oglinzile--aplica\u021bii-ale-reflexiei-luminii",children:"III.5. Oglinzile \u2013 aplica\u021bii ale reflexiei luminii."}),"\n","\n","\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Oglinzile"})," sunt corpuri netede \u0219i lucioase, \xeen care lumina se reflect\u0103."]}),(0,n.jsx)(e.hr,{})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Imaginea obiectului (im ob) se formeaz\u0103 \xeen oglind\u0103 prin fenomenul de reflexie, respect\xe2nd legile acesteia."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Dac\u0103 oglinda nu este neted\u0103 (nu este bine \u0219lefuit\u0103) are loc o reflexie difuz\u0103 a luminii (reflexie dezordonat\u0103) \u0219i nu se formeaz\u0103 imaginea obiectului."})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128293 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Acest experiment se efectueaz\u0103 numai de c\u0103tre profesori!"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Experiment"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Oglinzile se ob\u021bin prin depunerea unui strat sub\u021bire de metal (argint sau aluminiu) pe o suprafa\u021b\u0103 de sticl\u0103 (obi\u0219nuit\u0103 sau de cristal)."}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/fNFpx9thHv8"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Clasificarea oglinzilor"})}),(0,n.jsxs)(e.ol,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Oglinzile plane"})," au suprafa\u021ba plan\u0103 (dreapt\u0103) \u0219i sunt cele pe care le avem cu to\u021bii acas\u0103 \u0219i \xeen care ne uit\u0103m zilnic."]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Iat\u0103 simbolul ei (partea din spate care nu reflect\u0103 lumina se ha\u0219ureaz\u0103)"}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza1-desen-oglinda-plana.png",width:"1000",height:"320"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aplica\u021bii ale oglinzilor plane"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"\xcen oglinda plan\u0103 \xee\u0163i vezi \u201cdublura\u201d (imaginea) care te prive\u015fte din spatele oglinzii, imit\xe2ndu-\u0163i mi\u015fc\u0103rile \u0219i sunt cele pe care le avem cu to\u021bii acas\u0103 \u0219i \xeen care ne uit\u0103m zilnic."}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza2-imaginea-in-oglinda-a-cartii-de-fizica.png",width:"1000",height:"398"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Clasificarea oglinzilor"})}),(0,n.jsxs)(e.ol,{start:"2",children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Oglinzi sferice"})," care la r\xe2ndul lor sunt de dou\u0103 feluri:"]}),"\n"]}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"a) Oglinzile concave"})," reflect\u0103 cu partea interioar\u0103, scobit\u0103 a suprafe\u021bei sferice (adic\u0103 au partea lucioas\u0103 pe partea interioar\u0103 a sferei). ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Ele transform\u0103 un fascicul de lumin\u0103 paralel \xeentr-unul convergent."})]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza3-desen-oglinda-concava.png",width:"1000",height:"340"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aplica\u021bii ale oglinzilor concave"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Oglinzile concave sunt folosite \xeen cosmetic\u0103 (la machiat, la pensat) \u015fi la construc\u0163ia reflectoarelor (lanterne, faruri), oglinzi stomatologice."}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza4-aplicatii-ale-oglinzilor-concave-oglinda-cosmetica-lanterna-farul-oglinda-stomatologica.png",width:"1000",height:"235"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Clasificarea oglinzilor"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"b) Oglinzile convexe"})," reflect\u0103 cu partea exterioar\u0103, bombat\u0103 a suprafe\u021bei sferice (adic\u0103 au partea lucioas\u0103 pe partea exterioar\u0103 a sferei). ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Ele transform\u0103 un fascicul de lumin\u0103 paralel \xeentr-unul divergent."})]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza5-desen-oglinda-convexa.png",width:"1000",height:"326"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aplica\u021bii ale oglinzilor convexe"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Oglinzile convexe sunt folosite ca oglinzi retrovizoare deoarece dau o vedere ampl\u0103 a zonei din spatele lor."}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza6-aplicatii-ale-oglinzilor-convexe-oglinda-retrovizoare.png",width:"1000",height:"315"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aplica\u021bie a fenomenului de reflexie"})}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/v917Ov0GGD0"}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Formarea imaginii unui obiect \xeentr-o oglind\u0103 plan\u0103 :"}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se deseneaz\u0103 oglinda plan\u0103 pe vertical\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se traseaz\u0103 prin mijlocul oglinzii axa optic\u0103 principal\u0103, perpendicular\u0103 pe oglind\u0103 (pe orizontal\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se deseneaz\u0103 obiectul AB sub forma unui segment cu s\u0103geat\u0103, \xeen fa\u021ba oglinzii."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se duce prima raz\u0103 din v\xe2rful obiectului (B) perpendicular\u0103 pe oglind\u0103 \u0219i se prelunge\u0219te punctat\u0103 \xeen spatele oglinzii (fiind perpendicular\u0103 pe suprafa\u021ba oglinzii nu \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare c\xe2nd se reflect\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se duce a doua raz\u0103 din v\xe2rful obiectului (B) oblic\u0103 pe oglind\u0103 se traseaz\u0103 raza reflectat\u0103 a acesteia, respect\xe2nd legile reflexiei (unghiul i = unghiul r)"}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se prelunge\u0219te punctat\u0103 \xeen spatele oglinzii raza reflectat\u0103, p\xe2n\u0103 se \xeent\xe2lne\u0219te cu prelungirea primei raze. Punctul de intersec\u021bie al lor se noteaz\u0103 cu B', care reprezint\u0103 v\xe2rful imaginii obiectului \xeen oglind\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Din punctul B' se duce perpendicular\u0103 pe axa optic\u0103 principal\u0103, iar piciorul perpendicularei se noteaz\u0103 cu A' \u0219i reprezint\u0103 baza imaginii obiectului \xeen oglind\u0103. Se pune v\xe2rful s\u0103ge\u021bii \xeen B'."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Caracterizarea imaginii ( A'B' ) obiectului \xeen oglinda plan\u0103:"}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Im. A'B' este la fel de mare ca ob. AB."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Este dreapt\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Imaginea este virtual\u0103, deoarece se formeaz\u0103 la intersec\u021bia prelungirilor razelor reflectate (ea nu poate fi prins\u0103 pe ecran sau film foto)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Ob. AB \u0219i im. A'B' sunt simetrice fa\u021b\u0103 de oglind\u0103 (imaginea se formeaz\u0103 \xeen spatele oglinzii, la aceea\u015fi distan\u0163\u0103 fa\u0163\u0103 de oglind\u0103 ca \u015fi obiectul)."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/III-5-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza7-formarea-imaginii-unui-obiect-intr-o-oglinda-plana-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"390"})]})]})}function x(i={}){const{wrapper:e}={...(0,a.R)(),...i.components};return e?(0,n.jsx)(e,{...i,children:(0,n.jsx)(u,{...i})}):u(i)}}}]);