"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[51581],{91065:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>c,contentTitle:()=>n,default:()=>p,frontMatter:()=>s,metadata:()=>o,toc:()=>u});var r=a(74848),l=a(28453),t=a(45515);a(93559);const s={sidebar_position:3,custom_edit_url:null},n="III.5.2. Postulatul frecven\u021belor (al doilea postulat al lui Bohr).",o={id:"fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-5-modelul-atomic-bohr-postulatele-lui-bohr/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr",title:"III.5.2. Postulatul frecven\u021belor (al doilea postulat al lui Bohr).",description:"\xcen 1900, Max Planck a formulat ipoteza c\u0103 emisia \u0219i absorb\u021bia de energie electromagnetic\u0103 de c\u0103tre atomi nu are loc \xeen mod continuu, ci sub form\u0103 de cuante de energie (h \u2219 \u03bd).",source:"@site/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-5-modelul-atomic-bohr-postulatele-lui-bohr/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr.md",sourceDirName:"fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-5-modelul-atomic-bohr-postulatele-lui-bohr",slug:"/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-5-modelul-atomic-bohr-postulatele-lui-bohr/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-5-modelul-atomic-bohr-postulatele-lui-bohr/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:3,frontMatter:{sidebar_position:3,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.5.2. Postulatul st\u0103rilor sta\u0163ionare (primul postulat al lui Bohr).",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-5-modelul-atomic-bohr-postulatele-lui-bohr/III-5-2-postulatul-starilor-stationare-primul-postulat-al-lui-bohr"},next:{title:"III.6. Numerele cuantice.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-6-numerele-cuantice"}},c={},u=[];function d(e){const i={em:"em",h1:"h1",p:"p",strong:"strong",...(0,l.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"iii52-postulatul-frecven\u021belor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr",children:"III.5.2. Postulatul frecven\u021belor (al doilea postulat al lui Bohr)."}),"\n","\n","\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen 1900, Max Planck a formulat ipoteza c\u0103 emisia \u0219i absorb\u021bia de energie electromagnetic\u0103 de c\u0103tre atomi nu are loc \xeen mod continuu, ci sub form\u0103 de cuante de energie (h \u2219 \u03bd)."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen 1905, Einstein a formulat ipoteza cuantelor de lumin\u0103 (fotoni) conform c\u0103reia lumina este format\u0103 din cuante (corpuscule) de energie E = h \u2219 \u03bd \u0219i viteza c."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Postulatul frecven\u021belor (al doilea postulat al lui Bohr):"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Atomii absorb sau emit radia\u021bie elctromagnetic\u0103 numai la trecerea dintr-o stare sta\u021bionar\u0103 \xeen alta, adic\u0103 la tranzi\u021bia unui electron de pe o orbit\u0103 sta\u021bionar\u0103 pe alt\u0103 orbit\u0103 sta\u021bionar\u0103. Energia absorbit\u0103 sau emis\u0103 este egal\u0103 cu diferen\u021ba energiilor corespunz\u0103toare celor dou\u0103 st\u0103ri sta\u021bionare."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Electronii care formeaz\u0103 \xeenveli\u015ful electronic al unui atom sunt distribui\u0163i pe nivelele de energie ale acestuia conform principiilor cunoscute din mecanica cuantic\u0103. Aceast\u0103 distribu\u0163ie a electronilor \xeen atom va determina starea fundamental\u0103 a atomului. \xcen urma unor procese termice sau electromagnetice este posibil ca electronii unui atom s\u0103 primeasc\u0103 energie din exterior \u015fi s\u0103 treac\u0103 pe nivele de energie mai \xeenalte (mai dep\u0103rtate de nucleu), iar atomul va trece dintr-o stare fundamental\u0103 \xeentr-o stare excitat\u0103. Aceasta din urm\u0103 va fi ocupat\u0103 numai temporar, c\u0103ci electronii pot reveni pe nivelele de energie pe care le ocupau ini\u0163ial prin emiterea unui foton."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Al doilea postulat al lui Bohr se refer\u0103 la cuanta de energie (cantitatea de energie) pe care un atom o emite sau o absoarbe la trecerea de pe o orbit\u0103 sta\u021bionar\u0103 pe alta:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["\u0394E",(0,r.jsx)("sub",{children:"mn"})," = | E",(0,r.jsx)("sub",{children:"m"})," - E",(0,r.jsx)("sub",{children:"n"})," | = h \u2219 \u03bd",(0,r.jsx)("sub",{children:"mn"})," (condi\u021bia de frecven\u021b\u0103 a lui Bohr/postulatul frecven\u021belor), unde:"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["E",(0,r.jsx)("sub",{children:"n"}),", E",(0,r.jsx)("sub",{children:"m"})," sunt energiile a dou\u0103 st\u0103ri sta\u021bionare ale atomului"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["\u03bd",(0,r.jsx)("sub",{children:"nm"})," este frecven\u021ba radia\u021biei emise sau absorbite"]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["h = constanta lui Planck = 6,62 \u2219 10",(0,r.jsx)("sup",{children:"-34"})," J \u2219 s"]})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza1-emisia-si-absorbtia-unui-foton-de-catre-atomul-de-hidrogen.png",width:"1000",height:"401",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Pentru atomul de hidrogen, folosind regula de cuantificare a lui Bohr \u0219i expresia momentului cinetic, ob\u021binem :"})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza2-regula-de-cuantificare-a-momentului-cinetic.png",width:"1000",height:"106",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"unde n = 1, 2, 3,...- num\u0103r cuantic"})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Energia total\u0103 are expresia:"})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza3-formula-energiei-totale.png",width:"1000",height:"113"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"unde n = 1, 2, 3,..."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Din rela\u021bia energiei totale observ\u0103m c\u0103 nivelele energetice ale atomului de H sunt cuantificate, form\xe2nd un \u0219ir discret E",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),", E",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),", E",(0,r.jsx)("sub",{children:"3"}),",\u2026"]})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Starea sta\u021bionar\u0103 care are n = 1 se nume\u0219te"})," ",(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"stare fundamental\u0103"})}),", ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"av\xe2nd cea mai mic\u0103 energie:"})]}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza4-formula-energiei-starii-fundamentale.png",width:"1000",height:"109"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Starea fundamental\u0103 are orbita sta\u021bionar\u0103 cu raza cea mai mic\u0103 :"})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza5-formula-razei-orbitei-stationare.png",width:"1000",height:"100",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Celelalte st\u0103ri energetice ale atomului de H (E",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),", E",(0,r.jsx)("sub",{children:"3"}),",\u2026) care nu sunt stabile se numesc"]})," ",(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"st\u0103ri excitate"})}),"."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Prin absorb\u021bia unei cuante de energie (foton) un atom devine excitat."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["\xcentr-un timp de via\u021b\u0103 foarte scurt (aproximativ 10",(0,r.jsx)("sup",{children:"-8"})," s), atomul excitat revine la starea fundamental\u0103 cu emisia unui foton."]})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Frecven\u021ba radia\u021biei electromagnetice emis\u0103 la trecerea atomului din starea ini\u021bial\u0103 i cu num\u0103rul cuantic ni \xeen starea final\u0103 f cu energie mai mic\u0103 \u0219i num\u0103r cuantic nf este dat\u0103 de condi\u021bia de frecven\u021b\u0103 a lui Bohr:"})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza6-conditia-de-frecventa-a-lui-bohr.png",width:"1000",height:"110"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aceast\u0103 radia\u021bie electromagnetic\u0103 emis\u0103 de atomul de H corespunde unei linii spectrale."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Spectrul de emisie al atomului de H este un spectru de linii (discret)."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Liniile spectrale care se ob\u021bin la tranzi\u021biile electronului de pe diferite nivele superioare n",(0,r.jsx)("sub",{children:"i"})," pe un nivel n",(0,r.jsx)("sub",{children:"f"})," formeaz\u0103 o serie spectral\u0103."]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Num\u0103rul n",(0,r.jsx)("sub",{children:"f"})," indic\u0103 seria spectral\u0103 \u0219i num\u0103rul n",(0,r.jsx)("sub",{children:"i"})," indic\u0103 linia spectral\u0103 din seria respectiv\u0103."]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Pentru n",(0,r.jsx)("sub",{children:"f"})," = 1 ob\u021binem seria Lyman (radia\u021bii ultraviolete) :"]})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza7-seria-lyman-radiatii-ultraviolete.png",width:"1000",height:"105"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Pentru n",(0,r.jsx)("sub",{children:"f"})," = 2 ob\u021binem seria Balmer (radia\u021bii vizibile):"]})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza8-seria-balmer-radiatii-vizibile.png",width:"1000",height:"118"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Pentru n",(0,r.jsx)("sub",{children:"f"})," = 3 ob\u021binem seria Paschen (radia\u021bii infraro\u0219ii):"]})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza9-seria-paschen-radiatii-infrarosii.png",width:"1000",height:"115"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Pentru n",(0,r.jsx)("sub",{children:"f"})," = 4 ob\u021binem seria Brackett (radia\u021bii infraro\u0219ii):"]})}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza10-seria-brackett-radiatii-infrarosii.png",width:"1000",height:"120"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-5-3-postulatul-frecventelor-al-doilea-postulat-al-lui-bohr-poza11-serii-spectrale-ale-hidrogenului.png",width:"1000",height:"475"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Modelul atomic al lui Bohr corespunde cu rezultatele experimentale privind spectru de emisie al atomului de H."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Cu toate acestea, teoria lui Bohr are o serie de limit\u0103ri:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022 Nu ofer\u0103 informa\u0163ii privitoare la intensit\u0103\u0163ile liniilor spectrale ale atomului de H."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022 Are un caracter semiclasic impun\xe2nd cuantificarea momentului cinetic orbital, p\u0103str\xe2nd \xeens\u0103 legile clasice de mi\u015fcare ale electronului \xeen atom."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022 Nu concord\u0103 cu spectrele de emisie ale atomilor cu mai mul\u0163i electroni."})})]})]})}function p(e={}){const{wrapper:i}={...(0,l.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(d,{...e})}):d(e)}}}]);