"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[40375],{29965:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>c,contentTitle:()=>l,default:()=>d,frontMatter:()=>n,metadata:()=>s,toc:()=>u});var r=a(74848),t=a(28453);a(45515),a(93559);const n={sidebar_position:2,custom_edit_url:null},l="III.9.2. Principiul de func\u021bionarea al laserului.",s={id:"fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-2-principiul-de-functionare-al-laserului",title:"III.9.2. Principiul de func\u021bionarea al laserului.",description:"Laserul este un dispozitiv optic care genereaz\u0103 un fascicul coerent de lumin\u0103. El utilizeaz\u0103 un mediu activ (solid, lichid sau gazos) \u0219i o cavitate optic\u0103 rezonant\u0103.",source:"@site/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-2-principiul-de-functionare-al-laserului.md",sourceDirName:"fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser",slug:"/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-2-principiul-de-functionare-al-laserului",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-2-principiul-de-functionare-al-laserului",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.9.1. Scurt istoric al descoperirii laserului.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-1-scurt-istoric-al-descoperirii-laserului"},next:{title:"III.9.3. Propriet\u0103\u021bile fasciculului laser.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-3-proprietatile-fasciculului-laser"}},c={},u=[];function o(e){const i={br:"br",em:"em",h1:"h1",p:"p",strong:"strong",...(0,t.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"iii92-principiul-de-func\u021bionarea-al-laserului",children:"III.9.2. Principiul de func\u021bionarea al laserului."}),"\n","\n","\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Laserul"})})," ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"este un dispozitiv optic care genereaz\u0103 un fascicul coerent de lumin\u0103. El utilizeaz\u0103 un mediu activ (solid, lichid sau gazos) \u0219i o cavitate optic\u0103 rezonant\u0103."})]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Efectul laser const\u0103 \xeen amplificarea luminii prin emisie stimulat\u0103 a radia\u0163iei de c\u0103tre un sistem cuantic."})})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ob\u0163inerea efectului laser \xeentr-un sistem atomic dat, presupune existen\u0163a a trei fenomene importante:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- excitarea atomilor"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- inversia de popula\u0163ie"})," \u015fi",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- emisia stimulat\u0103."})]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Principiul LASER const\u0103 \xeen faptul c\u0103 atomii elibereaz\u0103 energie sub form\u0103 de fotoni atunci c\xe2nd are loc tranzi\u021bia de pe un nivel de excitare metastabil (cu un timp de via\u021b\u0103 mai mare dec\xe2t \u301610\u3017^(-8) s) spre un nivel de echilibru. Aceast\u0103 tranzi\u021bie se face sub influen\u021ba unui factor declan\u0219ator \u0219i de aceea emisia de energie se nume\u0219te emisie stimulat\u0103. Odat\u0103 pornit\u0103 reac\u021bia, aceasta se propag\u0103 \xeen lan\u021b astfel, un foton emis de un atom dezexcitat va declan\u0219a reac\u021bia la altul, acesta la r\xe2ndul lui va emite un foton \u0219i \xeel va elibera \u0219i pe cel incident. Ace\u0219ti doi fotoni se vor \xeenmul\u021bi exponen\u021bial, astfel \xeenc\xe2t se produce o amplificare a radia\u021biei luminoase."})})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"P\u0103r\u021bile constituente ale unui laser sunt :"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022 mediul activ"})})," ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"este componenta principal\u0103, fiind un mediu \xeen care se g\u0103sesc atomii afla\u021bi \xeentr-o stare energetic\u0103 superioar\u0103 celei de echilibru. \xcen acest mediu activ se produce amplificarea radia\u021biei luminoase (dac\u0103 avem o radia\u021bie luminoas\u0103 incident\u0103) sau chiar emisia \u0219i amplificarea radia\u021biei luminoase (dac\u0103 nu avem o radia\u021bie luminoas\u0103 incident\u0103)."})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022 sistemul de excitare"})})," ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"este necesar pentru ob\u021binerea de sisteme atomice cu mai mul\u021bi atomi \xeentr-o stare energetic\u0103 superioar\u0103. Exist\u0103 mai multe moduri de a realiza excitarea atomilor din mediul activ, \xeen func\u021bie de natura mediului."})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022 rezonatorul optic"})})," ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"este un sistem de lentile \u0219i oglinzi necesare pentru prelucrarea optic\u0103 a radia\u021biei emise. De\u0219i la ie\u0219irea din mediul activ razele laser sunt aproape perfect paralele, rezonatorul optic este folosit pentru colimarea mult mai precis\u0103, pentru concentrarea razelor \xeentr-un punct calculat, pentru dispersia razelor sau alte aplicatii necesare. Rolul cavit\u0103\u021bii optice rezonante, format\u0103 de obicei din dou\u0103 oglinzi concave aflate la capetele mediului activ, este acela de a selecta fotonii genera\u021bi pe o anumit\u0103 direc\u021bie (axa optic\u0103 a cavit\u0103\u021bii) \u0219i de a-i recircula numai pe ace\u0219tia de c\xe2t mai multe ori prin mediul activ."})]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Principiul de func\u021bionare a laserului"})})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Absorb\u0163ia"})})," ",(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["reprezint\u0103 trecerea sistemului dintr-o stare energetic\u0103 inferioar\u0103 \xeen una superioar\u0103 ca urmare a absorb\u021biei de fotoni de c\u0103tre atomii mediului activ. Sistemul ajunge astfel \xeentr-o stare excitat\u0103 \xeen care r\u0103m\xe2ne un interval de timp finit, de obicei scurt (timpul de via\u0163\u0103 al unei st\u0103ri excitate este de ordinul 10",(0,r.jsx)("sup",{children:"-8"})," s)."]})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Emisia spontan\u0103"})})," ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"are loc cu eliberarea unui foton c\xe2nd electronii \xee\u0219i schimb\u0103 st\u0103rile energetice."})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Emisia stimulat\u0103"})})," ",(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["are loc prin dezexcitarea sistemului. \xcen fizica atomic\u0103 se ar\u0103ta c\u0103 nu toate tranzi\u0163iile cuantice sunt posibile, interdic\u0163iile fiind fixate de anumite rela\u0163ii \xeentre numerele cuantice ale nivelelor energetice. Nivelele energetice de pe care atomul nu poate trece spontan, (emi\u0163\xe2nd un foton) pe nivelele inferioare se numesc nivele metastabile. O stare metastabil\u0103 se caracterizeaz\u0103 printr-un timp de via\u0163\u0103 mai mare de 10",(0,r.jsx)("sup",{children:"-8"})," s). Dac\u0103 \xeentr-un interval de timp mai mic dec\xe2t timpul de via\u0163\u0103 este stimulat de un factor extern (un foton de frecven\u0163\u0103 \u03bd), el se poate dezexcita \xeenainte de expirarea timpului de via\u0163\u0103, prin emisie stimulat\u0103. Fotonii rezulta\u0163i, cel incident \u015fi cel emis, au aceea\u015fi frecven\u0163\u0103, iar undele asociate sunt \xeen faz\u0103. Cei doi fotoni pot stimula dezexcitarea altor atomi rezult\xe2nd astfel o amplificare a radia\u0163iei."]})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Inversia de popula\u0163ie"})})," ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"se refer\u0103 la cre\u0219terea num\u0103rului de electroni \xeentr-o stare metastabil\u0103, fiind necesar\u0103 pentru realizarea amplific\u0103rii radia\u0163iei prin emisie stimulat\u0103. \xcentr-un ansamblu de atomi aflat \xeen echilibru termic, num\u0103rul de atomi (popula\u0163ia) a c\u0103ror energie corespunde unui nivel dat este determinat statistic. Popula\u0163ia nivelelor descre\u015fte exponen\u0163ial cu cre\u015fterea energiei. \xcen aceste condi\u0163ii probabilitatea de absorb\u0163ie a unui foton incident este mai mare dec\xe2t probabilitatea ca acesta s\u0103 induc\u0103 o emisie. Deci, \xeentr-un sistem cuantic aflat \xeen stare natural\u0103 nu se poate realiza amplificarea radia\u0163iei prin emisie stimulat\u0103, aceasta fiind puternic atenuat\u0103. \xcen cazul unui dezechilibru termodinamic num\u0103rul atomilor afla\u0163i \xeentr-o stare energetic\u0103 dat\u0103 devine mai mic dec\xe2t num\u0103rul atomilor afla\u0163i \xeentr-o stare energetic\u0103 superioar\u0103. Deci, pentru a sus\u021bine emisia stimulat\u0103 este necesar s\u0103 existe mai mult de jum\u0103tate dintre electroni pe st\u0103ri energetice \xeenalte dec\xe2t electronii afla\u021bi \xeen stare fundamental\u0103. Energia necesar\u0103 inversiei de popula\u021bie este dat\u0103 de o surs\u0103 de lumin\u0103 (flash, alt laser sau o desc\u0103rcare electric\u0103), numit\u0103 pompaj optic."})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Amplificarea"})})," ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"este rezultatul inversiei de popula\u021bie \u0219i a emisiei stimulate. \xcen aceast\u0103 situa\u0163ie frac\u0163iunea de energie radiat\u0103 prin emisie stimulat\u0103 dep\u0103\u015fe\u0219te frac\u0163iunea absorbit\u0103. Sistemul ac\u0163ioneaz\u0103 ca un generator \u015fi amplificator cuantic de fotoni. Mai mult dec\xe2t at\xe2t, deoarece fotonii sunt rezultatul emisiei stimulate, ei au cu to\u0163ii aceea\u015fi frecven\u0163\u0103, faz\u0103, polarizare \u015fi direc\u0163ie. Radia\u0163ia rezultat\u0103 este coerent\u0103, spre deosebire de sursele ob\u0163inute \xeen care emisiile atomilor individuali nu sunt corelate."})]})]})]})}function d(e={}){const{wrapper:i}={...(0,t.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(o,{...e})}):o(e)}}}]);