"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[28013],{39469:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>o,contentTitle:()=>u,default:()=>m,frontMatter:()=>c,metadata:()=>t,toc:()=>p});var a=n(74848),r=n(28453),l=n(45515),s=n(93559);const c={sidebar_position:4,custom_edit_url:null},u="VI.4. Umbra \u0219i penumbra. Eclipsa de Soare \u0219i de Lun\u0103.",t={id:"fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-4-umbra-si-penumbra",title:"VI.4. Umbra \u0219i penumbra. Eclipsa de Soare \u0219i de Lun\u0103.",description:"VI.4.1 Umbra \u0219i penumbra.VI.4.2. Extindere: Producerea eclipselor",source:"@site/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-4-umbra-si-penumbra.md",sourceDirName:"fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice",slug:"/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-4-umbra-si-penumbra",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-4-umbra-si-penumbra",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:4,frontMatter:{sidebar_position:4,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"VI.3. Propagarea luminii. Indicele de refrac\u021bie.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-3-propagarea-rectilinie-a-luminii"},next:{title:"VI.5. Reflexia luminii \u0219i refrac\u021bia luminii.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-5-reflexia-luminii-si-refractia-luminii"}},o={},p=[{value:"VI.4.1 Umbra \u0219i penumbra.",id:"vi41-umbra-\u0219i-penumbra",level:2},{value:"VI.4.2. Extindere: Producerea eclipselor",id:"vi42-extindere-producerea-eclipselor",level:2}];function d(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,r.R)(),...e.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"vi4-umbra-\u0219i-penumbra-eclipsa-de-soare-\u0219i-de-lun\u0103",children:"VI.4. Umbra \u0219i penumbra. Eclipsa de Soare \u0219i de Lun\u0103."}),"\n",(0,a.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#vi41-umbra-\u0219i-penumbra",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"VI.4.1 Umbra \u0219i penumbra."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#vi42-extindere-producerea-eclipselor",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.4.2. Extindere: Producerea eclipselor"})})]}),"\n","\n","\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"vi41-umbra-\u0219i-penumbra",children:"VI.4.1 Umbra \u0219i penumbra."}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Deoarece lumina se propag\u0103 \xeen linie dreapt\u0103, atunci c\xe2nd \xeent\xe2lne\u0219te un corp opac (prin care nu poate trece) lumina nu poate ocoli obstacolul \u0219i \xeen spatele corpului opac se formeaz\u0103 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"umbra corpului"})," (o zon\u0103 \xeentunecat\u0103 unde nu ajunge lumina) \u0219i ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"penumbra corpului"})," (o zon\u0103 mai pu\u021bin \xeentunecat\u0103 \xeen care ajunge numai o parte din lumina produs\u0103 de surs\u0103)."]})}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Sursele de lumin\u0103 folosite \xeen practic\u0103 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"nu sunt punctiforme"}),", ele au anumite dimensiuni \u015fi de aceea \xeen jurul umbrei unui corp luminat apare \u015fi penumbra."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Pentru a desena umbra \u0219i penumbra unui corp opac"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Trebuie \xeent\xe2i s\u0103 desen\u0103m sursa de lumin\u0103, de obicei \xeen st\xe2nga \u0219i apoi corpul opac."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Desen\u0103m un punct la surs\u0103 \u0219i la corp sus, respectiv jos."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Pentru a forma umbra corpului se duc 2 raze : prima (1) unim sus surs\u0103 cu sus corp \u0219i a doua raz\u0103 (2) unim cu o linie jos surs\u0103 , jos corp."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcentre aceste 2 raze, \xeen spatele corpului opac contur\u0103m umbra corpului, \xeennegrind-o cu creionul."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Pentru a forma penumbra corpului se duc alte 2 raze : prima (4) unim sus surs\u0103 cu jos corp \u0219i a doua raz\u0103 (3) unim cu o linie jos surs\u0103 , sus corp. \xcentre aceste 2 raze \xeen spatele corpului opac , \xeen jurul umbrei, contur\u0103m penumbra corpului, \xeennegrind-o u\u0219or cu creionul."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Umbra \u0219i penumbra au aceea\u0219i form\u0103 cu corpul. \xcen cazul \xeen care corpul este sferic, ele vor fi tot sferice. \xcen cazul \xeen care corpul este dreptunghiular, umbra \u0219i penumbra sunt \u0219i ele tot dreptunghiulare."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_Poza1_UmbraSiPenumbra.jpg",width:"1280",height:"744",lazy:!1}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 4: Umbra \u0219i penumbra corpurilor"})]}),(0,a.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/F5ZkJIj2GPw",lazy:!1}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Lantern\u0103 de la telefon,lantern\u0103 cu iluminare larg\u0103, un corp opac (o lingur\u0103)."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Lumineaz\u0103 corpul opac cu lanterna telefonului, spre un perete."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcen spatele corpului opac se formeaz\u0103 doar umbra lui (zon\u0103 \xeentunecat\u0103), atunci c\xe2nd \xeel lumin\u0103m cu o surs\u0103 de lumin\u0103 punctiform\u0103 (\xeempr\u0103\u0219tie un fascicul de lumin\u0103 \xeengust)."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Lumineaz\u0103 corpul opac cu o lanterna obi\u0219nuit\u0103 (care s\u0103 \xeempr\u0103\u0219tie lumina \xeen mai multe direc\u021bii), spre un perete."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcen spatele corpului opac se formeaz\u0103 at\xe2t umbra lui (zon\u0103 \xeentunecat\u0103), c\xe2t \u0219i penumbra corpului (o zon\u0103 mai pu\u021bin \xeentunecat\u0103, \xeen jurul umbrei), atunci c\xe2nd \xeel lumin\u0103m cu o surs\u0103 de lumin\u0103 nepunctiform\u0103 (\xeempr\u0103\u0219tie un fascicul de lumin\u0103 larg, \xeen mai multe direc\u021bii)."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Datorit\u0103 propag\u0103rii rectilinii a luminii, c\xe2nd \xeen calea luminii a\u0219ez\u0103m un corp opac, \xeen spatele lui se formeaz\u0103 umbra (zon\u0103 \xeentunecat\u0103) \u0219i penumbra corpului (zon\u0103 mai pu\u021bin \xeentunecat\u0103)."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"vi42-extindere-producerea-eclipselor",children:"VI.4.2. Extindere: Producerea eclipselor"}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Eclipsele sunt fenomene naturale care se datoreaz\u0103 tot propag\u0103rii rectilinii a luminii \u0219i form\u0103rii umbrei \u0219i penumbrei."})}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 5:  Eclipsa de Soare"})]}),(0,a.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/axrDHFuaJHQ"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Lantern\u0103 de la telefon, un balon umflat \u0219i prins cu o a\u021b\u0103, o mingiu\u021b\u0103 prins\u0103 cu o a\u021b\u0103."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"\u021aine mingiu\u021ba \xeen fa\u021ba balonului \u0219i lumineaz-o cu lanterna"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Umbra mingiu\u021bei cade pe balon.",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Lanterna joac\u0103 rolul Soarelui, mingiu\u021ba este Luna \u0219i balonul este P\u0103m\xe2ntul."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Zon\u0103 de pe P\u0103m\xe2nt pe care cade umbra Lunii este \xeen eclips\u0103 total\u0103 de Soare."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsx)(i.p,{children:"Pentru a avea loc o Eclipsa de Soare, Luna trebuie s\u0103 fie \xeentre Soare \u0219i P\u0103m\xe2nt, aliniate."})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Desenul este identic cu cel de la umbr\u0103, numai c\u0103 \xeen locul sursei de lumin\u0103  este Soarele \u0219i corpul opac este Luna."}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Vom desena numai umbra Lunii pentru a nu \xeenc\u0103rca desenul. P\u0103m\xe2ntul \xeel desen\u0103m dup\u0103 ce form\u0103m umbra Lunii astfel \xeenc\xe2t umbra Lunii s\u0103 cad\u0103 pe P\u0103m\xe2nt."}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Zonele de pe P\u0103m\xe2nt pe care cade umbra Lunii spunem c\u0103 sunt \xeen ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"eclips\u0103 total\u0103 de Soare."})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Zonele de pe P\u0103m\xe2nt pe care cade penumbra Lunii spunem c\u0103 sunt \xeen ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"eclips\u0103 par\u021bial\u0103 de Soare."})]}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_1_Poza1_EclipsaTotalaDeSoare.jpg",width:"1280",height:"585"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Eclipsele totale de Soare sunt evenimente rare. \xcen medie umbra Lunii trece prin acela\u0219i loc pe Terra doar o dat\u0103 \xeen 370 de ani. \xcens\u0103 r\u0103stimpul poate s\u0103 nu fie dec\xe2t un an (minimum), sau s\u0103 se \xeentind\u0103 pe milenii."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Secolul al XXI-lea num\u0103r\u0103 224 de eclipse de Soare, dintre care: 77 par\u021biale, 72 inelare, 68 totale \u0219i 7 hibride."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Eclipsa total\u0103 de Soare nu dureaz\u0103 dec\xe2t c\xe2teva minute, \xeentruc\xe2t umbra Lunii se deplaseaz\u0103 rapid spre Est, cu cel pu\u021bin 1.700 km/h."}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Astronomii spun c\u0103 de abia pe 3 septembrie 2081 va avea loc o eclips\u0103 total\u0103 de soare vizibil\u0103 total de pe teritoriul Rom\xe2niei."})," Eclipsa (conul de umbr\u0103) va \xeencepe s\u0103 cad\u0103 \xeen Oceanul Atlantic, va trece prin Jersey, apoi va traversa Fran\u021ba metropolitan\u0103 (din Bretania p\xe2n\u0103 \xeen Alsacia), Germania, Elve\u021bia, Italia de Nord, Austria, Slovenia, Croa\u021bia, Ungaria, Rom\xe2nia, Bulgaria, va traversa Marea Neagr\u0103, apoi \xee\u0219i va continua drumul prin Turcia, apoi prin Siria, Irak, Iran. Va traversa Golful Persic, apoi \xeentregul Ocean Indian, pentru a se sf\xe2r\u0219i \xeentre insulele Sumatra \u0219i Java."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"La 11 august 1999, a avut loc o eclips\u0103 de Soare, ultima eclips\u0103 total\u0103 de Soare din secolul al XX-lea. Pe teritoriul Rom\xe2niei a avut maximul, la R\xe2mnicu V\xe2lcea."})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Banca Na\u021bional\u0103 a Rom\xe2niei a marcat evenimentul astronomic \u2013 Eclipsa total\u0103 de Soare din 11 august 1999, precum \u0219i intrarea \xeentr-un nou mileniu prin emiterea primei bancnote din polimer din Europa, \xeen edi\u021bie limitat\u0103 la 1 milion de exemplare."}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_1_Poza2_Bancnota2000LeiFata_EclipsaTotalaDeSoare.jpg",width:"1280",height:"557"}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_1_Poza3_Bancnota2000LeiVerso_EclipsaTotalaDeSoare.jpg",width:"1280",height:"558"}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_1_Poza4_EclipsaTotalaDeSoare_PozaReala.jpg",width:"1280",height:"937"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Pentru a observa cu ochiul liber o eclips\u0103 de Soare este nevoie de un filtru solar special (o pelicul\u0103 aluminizat\u0103 care opre\u0219te radia\u021biile periculoase ). F\u0103r\u0103 acest filtru observarea eclipsei duce la accidente grave ale ochiului, care pot ajunge p\xe2n\u0103 la orbire."}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_1_Poza5_OchelariSpecialiEclipsaTotalaDeSoare.jpg",width:"1280",height:"490"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 6: Eclipsa de Lun\u0103"})]}),(0,a.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/d-E29zpyKcU"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Lantern\u0103 de la telefon, un balon umflat \u0219i prins cu o a\u021b\u0103, o mingiu\u021b\u0103 prins\u0103 cu o a\u021b\u0103."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"\u021aine balonul \xeen fa\u021ba mingiu\u021bei \u0219i lumineaz\u0103-l cu lanterna."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Umbra balonului cade pe mingiu\u021b\u0103.",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Lanterna joac\u0103 rolul Soarelui, mingiu\u021ba este Luna \u0219i balonul este P\u0103m\xe2ntul."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","C\xe2nd Luna se afl\u0103 \xeen umbra P\u0103m\xe2ntului are loc o eclips\u0103 total\u0103 de Lun\u0103."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsx)(i.p,{children:"Pentru a avea loc o Eclipsa de Lun\u0103 trebuie ca P\u0103m\xe2ntul s\u0103 fie \xeentre Soare \u0219i Lun\u0103, aliniate."})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Desenul este identic cu cel de la umbr\u0103, numai c\u0103 \xeen locul sursei de lumin\u0103 este Soarele \u0219i corpul opac este P\u0103m\xe2ntul."}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Vom desena numai umbra P\u0103m\xe2ntului pentru a nu \xeenc\u0103rca desenul. Luna o desen\u0103m dup\u0103 ce form\u0103m umbra P\u0103m\xe2ntului,  astfel \xeenc\xe2t Luna s\u0103 fie \xeen umbra P\u0103m\xe2ntului."}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["C\xe2nd Luna se afl\u0103 \xeen umbra P\u0103m\xe2ntului spunem c\u0103 are loc o ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"eclips\u0103 total\u0103 de Lun\u0103."})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["C\xe2nd Luna se afl\u0103 \xeen penumbra P\u0103m\xe2ntului spunem c\u0103 are loc o ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"eclips\u0103 par\u021bial\u0103 de Lun\u0103."})]}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_1_Poza6_EclipsaTotalaDeLuna_Desen_vers2.jpg",width:"1000",height:"319"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128272 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Timpul de la primul contact al Lunii cu conul de umbr\u0103 al P\u0103m\xe2ntului p\xe2n\u0103 la ultimul contact este mai mare ca la eclipsa de Soare, put\xe2nd dura chiar \u0219i 6 ore."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Ultima eclips\u0103 de Lun\u0103 a fost cea din noaptea de 5 iunie 2020."}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_1_Poza7_EclipsaTotalaDeLuna_PozaReala.jpg",width:"1280",height:"967"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Urm\u0103toarea eclips\u0103 de Lun\u0103 va fi vizibil\u0103 \xeen Rom\xe2nia \xeen data de 16 mai 2022."})})]})]})}function m(e={}){const{wrapper:i}={...(0,r.R)(),...e.components};return i?(0,a.jsx)(i,{...e,children:(0,a.jsx)(d,{...e})}):d(e)}}}]);