"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[80676],{47067:(i,e,a)=>{a.r(e),a.d(e,{assets:()=>d,contentTitle:()=>o,default:()=>h,frontMatter:()=>n,metadata:()=>t,toc:()=>u});var s=a(74848),r=a(28453),l=a(45515),c=a(93559);const n={sidebar_position:5,custom_edit_url:null},o="I.5. Compu\u0219i carbonilici.",t={id:"chimie/clasa11/capitolul1-clase-de-compusi-organici/I-5-compusi-carbonilici",title:"I.5. Compu\u0219i carbonilici.",description:"Compu\u015fii carbonilici sunt compu\u015fii organici care con\u0163in grupa func\u0163ional\u0103 carbonil, \xeen care atomul de carbon este legat de un atom de oxigen printr-o leg\u0103tur\u0103 dubl\u0103: C = O.",source:"@site/docs/chimie/clasa11/capitolul1-clase-de-compusi-organici/I-5-compusi-carbonilici.md",sourceDirName:"chimie/clasa11/capitolul1-clase-de-compusi-organici",slug:"/chimie/clasa11/capitolul1-clase-de-compusi-organici/I-5-compusi-carbonilici",permalink:"/fizichim_v3/docs/chimie/clasa11/capitolul1-clase-de-compusi-organici/I-5-compusi-carbonilici",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:5,frontMatter:{sidebar_position:5,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"I.4. Amine.",permalink:"/fizichim_v3/docs/chimie/clasa11/capitolul1-clase-de-compusi-organici/I-4-amine"},next:{title:"I.6. Compu\u0219i carboxilici.",permalink:"/fizichim_v3/docs/chimie/clasa11/capitolul1-clase-de-compusi-organici/I-6-compusi-carboxilici"}},d={},u=[];function p(i){const e={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,r.R)(),...i.components};return(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(e.h1,{id:"i5-compu\u0219i-carbonilici",children:"I.5. Compu\u0219i carbonilici."}),"\n","\n","\n",(0,s.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Compu\u015fii carbonilici"})," sunt compu\u015fii organici care con\u0163in grupa func\u0163ional\u0103 carbonil, \xeen care atomul de carbon este legat de un atom de oxigen printr-o leg\u0103tur\u0103 dubl\u0103: ",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"C = O"}),"."]})}),"\n",(0,s.jsx)("br",{}),"\n",(0,s.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Compu\u015fii carbonilici pot fi:"})}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Aldehide"}),", \xeen care grupa carbonil este legat\u0103 de un atom de hidrogen \u0219i un radical organic (R):"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza1-aldehide.png",width:"1000",height:"89",lazy:!1}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Cetone"}),", \xeen care grupa carbonil este legat\u0103 de doi radicali organici (R \u0219i R'):"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza2-cetone.png",width:"1000",height:"91",lazy:!1})]}),"\n",(0,s.jsx)("br",{}),"\n",(0,s.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Denumirea aldehidelor:"})}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsxs)(e.strong,{children:["Conform IUPAC, numele aldehidelor se formeaz\u0103 ad\u0103ug\xe2nd sufixul ",(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"\u2013al"})})," la numele hidrocarburii corespunz\u0103toare."]})}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Uzual:"})}),(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["aldehid\u0103 + numele acidului + sufixul ",(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"-\u0103"})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["r\u0103d\u0103cina numelui acidului + sufixul ",(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"-aldehid\u0103"})})]}),"\n"]}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Tabel cu denumirile uzuale \u0219i conform IUPAC ale c\xe2torva aldehide"})}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza3-tabel-cu-denumirile-uzuale-si-conform-iupac-ale-catorva-aldehide.png",width:"1000",height:"283",lazy:!1}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Exemple:"})}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Metan_al_"})," (aldehid\u0103 formic\u0103 / formaldehid\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza4-metanal-sau-aldehida-formica-sau-formaldehida.png",width:"1000",height:"101"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Etan_al_"})," (aldehid\u0103 acetic\u0103 / acetaldehid\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza5-etanal-sau-aldehida-acetica-sau-acetaldehida.png",width:"1000",height:"96"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Propan_al_"})," (aldehid\u0103 propionic\u0103 / proprionaldehid\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza6-propanal-sau-aldehida-propionica-sau-propionaldehida.png",width:"1000",height:"91"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Butan_al_"})," (aldehid\u0103 butiric\u0103 / butiraldehid\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza7-butanal-sau-aldehida-butirica-sau-butiraldehida_v2.png",width:"1000",height:"101"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Pentan_al_"})," (aldehid\u0103 valeric\u0103 / valeraldehid\u0103):"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza8-pentanal-sau-aldehida-valerica-sau-valeraldehida_v2.png",width:"1000",height:"102"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- 3-metilbutan_al_"})," (aldehid\u0103 3-metilbutiric\u0103 / 3-metilbutiraldehid\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza9-3-metilbutanal-sau-aldehida-3-metilbutirica-sau-3-metilbutiraldehida.png",width:"1000",height:"116"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- 2-Propen_al_"})," (aldehid\u0103 acrilic\u0103 / acrolein\u0103):"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza10-2-propenal-sau-aldehida-acrilica-sau-acroleina.png",width:"1000",height:"95"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Etandi_al_"}),"  (glioxal):"]}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"O=CH-CH=O"})}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Benzan_al_"})," (benzaldehid\u0103 / aldehida benzoic\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza11-benzanal-sau-benzaldehida-sau-aldehida-benzoica.png",width:"1000",height:"101"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- 4-metil-benz_aldehida_"})," (aldehida p-toluilic\u0103)"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza12-4-metil-benzaldehida-sau-aldehida-p-toluilica.png",width:"1000",height:"97"})]}),"\n",(0,s.jsx)("br",{}),"\n",(0,s.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Denumirea cetonelor:"})}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsxs)(e.strong,{children:["Conform IUPAC, numele cetonelor se formeaz\u0103 ad\u0103ug\xe2nd sufixul ",(0,s.jsx)(e.em,{children:"\u2013on\u0103"})," la numele hidrocarburii corespunz\u0103toare (cu acela\u015fi num\u0103r de atomi de carbon)."]})}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Uzual:"})}),(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["denumirea radicalilor lega\u021bi la grupa carbonil + sufixul ",(0,s.jsx)(e.em,{children:"-ceton\u0103"})]}),"\n"]}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Exemple:"})}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Propan_on\u0103_"})," (dimetilceton\u0103 / aceton\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza13-propanona-sau-dimetilcetona-sau-acetona.png",width:"1000",height:"109"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- 2-butan_on\u0103_"})," (etilmetilceton\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza14-2-butanona-sau-etilmetilcetona.png",width:"1000",height:"108"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsxs)(e.strong,{children:["- 3-buten-2-",(0,s.jsx)(e.em,{children:"on\u0103"})]})," :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza15-3-buten-2-ona.png",width:"1000",height:"109"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Butandi_on\u0103_"})," :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza16-butandiona.png",width:"1000",height:"112"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Fenil-metilcet_on\u0103_"})," (acetofenon\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza17-fenil-metilcetona-acetofenona.png",width:"1000",height:"115"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Difenilcet_on\u0103_"})," (benzofenon\u0103) :"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza18-difenilcetona-benzofenona.png",width:"1000",height:"118"})]}),"\n",(0,s.jsx)("br",{}),"\n",(0,s.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Propriet\u0103\u021bi fizice:"})}),(0,s.jsx)(e.p,{children:"La temperaturi obi\u015fnuite, metanalul se g\u0103se\u015fte sub form\u0103 de gaz, acetaldehida \u015fi acetona sunt lichide, iar celelalte aldehide \u015fi cetone sunt lichide sau solide."}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Punctele de topire \u015fi de fierbere"})," ale compu\u015filor carbonilici cresc cu cre\u015fterea masei moleculare. Compu\u015fii carbonilici au puncte de fierbere mai mici dec\xe2t cele ale alcoolilor cu mas\u0103 molecular\u0103 comparabil\u0103."]}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Miros:"}),(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","Aldehida formic\u0103 are un miros puternic, \xeen\u021bep\u0103tor \u0219i sufocant. Termenii lichizi au miros specific, uneori pl\u0103cut. Aldehida acetic\u0103 are un miros caracteristic, de mere verzi, totu\u0219i nepl\u0103cut \xeen concentra\u021bie mare. Benzaldehida are miros de migdale amare."]}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Solubilitate:"}),(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","Atomul de oxigen din grupa carbonil are dou\u0103 perechi de electroni neparticipan\u0163i datorit\u0103 c\u0103rora aldehidele \u015fi cetonele formeaz\u0103 leg\u0103turi de hidrogen cu moleculele de ap\u0103. Astfel, compu\u015fii carbonilici cu mas\u0103 molecular\u0103 mic\u0103, adic\u0103 termenii inferiori ai seriei omoloage a compu\u015filor carbonilici, sunt solubili \xeen ap\u0103. \xcens\u0103, odat\u0103 cu cre\u015fterea masei moleculare, solubilitatea \xeen ap\u0103 scade. Compu\u015fii carbonilici sunt solubili \u015fi \xeen solven\u0163i organici, fiind, la r\xe2ndul lor, buni solven\u0163i pentru lacuri, vopsele \u015fi chiar unele mase plastice."]})]}),"\n",(0,s.jsx)("br",{}),"\n",(0,s.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,s.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Oxidarea acetonei"}),(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Permanganatul de potasiu este oxidant, nociv \u0219i periculos pentru mediu!",(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Hidroxidul de sodiu este caustic!",(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Acetona este extrem de inflamabil\u0103 \u0219i nociv\u0103!"]}),(0,s.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/hCldSOb211M"}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","Pahar Berzelius, solu\u021bie de hidroxid de sodiu, solu\u021bie de permanganat de potasiu, aceton\u0103, baie de ap\u0103."]}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"\xcentr-un pahar cu 20 ml ap\u0103, adaug\u0103 2 ml solu\u021bie de NaOH, 5 pic\u0103turi de solu\u021bie de permanganat de potasiu \u0219i 1 ml de aceton\u0103."}),"\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"Agit\u0103 continuu."}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,s.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Culoarea violet\u0103 a solu\u021biei se schimb\u0103 \xeen verde.\nLa temperatura camerei ionul permanganat, MnO",(0,s.jsx)("sub",{children:"4"}),(0,s.jsx)("sup",{children:"-"})," (Mn",(0,s.jsx)("sup",{children:"+7"}),"), violet este redus la ionul manganat MnO",(0,s.jsx)("sub",{children:"4"}),(0,s.jsx)("sup",{children:"2-"})," (Mn",(0,s.jsx)("sup",{children:"+6"}),"), verde."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza19-experiment-oxidarea-acetonei-ecuatia-reactiei-chimice.png",width:"1000",height:"118"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"\xcenc\u0103lze\u0219te solu\u021bia \xeentr-o baie de ap\u0103."}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,s.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["La \xeenc\u0103lzire, \xeen solu\u021bie apare un precipitat brun.\nIonul manganat (verde) MnO",(0,s.jsx)("sub",{children:"4"}),(0,s.jsx)("sup",{children:"2-"})," (Mn",(0,s.jsx)("sup",{children:"+6"}),"), prin \xeenc\u0103lzire s-a transformat \xeen dioxid de mangan MnO",(0,s.jsx)("sub",{children:"2"})," (Mn",(0,s.jsx)("sup",{children:"+4"}),"), brun."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","Acetona se folose\u0219te la ob\u021binerea de sticl\u0103 organic\u0103 (plexiglas, stiplex), a cloroformului, a explozivului numit peroxid de aceton\u0103, ca solvent pentru acetilen\u0103, lacuri, vopsele etc."]})]}),"\n",(0,s.jsx)("br",{}),"\n",(0,s.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Propriet\u0103\u021bi chimice:"})}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Aldehidele reduc hidroxidul diaminoargintic (reactivul Tollens) \xeen mediu bazic la argint metalic, ce se depune sub forma unei oglinzi str\u0103lucitoare pe pere\u021bii eprubetei \u0219i se oxideaz\u0103 \xeen acidul corespunz\xe3tor."})}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Ob\u021binerea reactivului Tollens:",(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","2AgNO",(0,s.jsx)("sub",{children:"3"})," + 2NaOH \u2192 Ag",(0,s.jsx)("sub",{children:"2"}),"O + 2NaNO",(0,s.jsx)("sub",{children:"3"})," + H",(0,s.jsx)("sub",{children:"2"}),"O",(0,s.jsx)(e.br,{}),"\n","Ag",(0,s.jsx)("sub",{children:"2"}),"O + 4NH",(0,s.jsx)("sub",{children:"3"})," + H",(0,s.jsx)("sub",{children:"2"}),"O \u2192 2[Ag(NH",(0,s.jsx)("sub",{children:"3"}),")",(0,s.jsx)("sub",{children:"2"}),"]OH"]}),(0,s.jsx)(e.p,{children:"Oxidarea aldehidei formice cu reactivul Tollens:"}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza20-reactia-de-oxidare-a-aldehidei-formice-cu-reactivul-tollens.png",width:"1000",height:"128"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Reac\u021bia Fehling"})}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Aldehidele, cu excep\u021bia celor aromatice, reduc solu\u021bia Fehling la oxid de cupru I (ro\u0219u) \u0219i se oxideaz\u0103 \xeen acidul corespunz\u0103tor:"})}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza21-reactia-fehling.png",width:"1000",height:"125"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)(e.p,{children:"Reactivul Fehling se prepar\u0103 prin combinarea a dou\u0103 solu\u021bii denumite Fehling I \u0219i Fehling II. Fehling I este o solu\u021bie apoas\u0103 de sulfat de cupru, colorat\u0103 \xeen albastru intens. Fehling II este o solu\u021bie incolor\u0103 apoas\u0103 de tartrat dublu de sodiu \u0219i potasiu (sare Seignette) \xeen combina\u021bie cu hidroxid de sodiu."}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Testul Fehling: st\xe2nga negativ (colora\u021bia albastr\u0103), dreapta pozitiv (formarea de Cu",(0,s.jsx)("sub",{children:"2"}),"O):"]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza22-testul-fehling.png",width:"1000",height:"230"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Reac\u021bia Schiff este o reac\u021bie de recunoa\u0219tere numai pentru aldehide. Cetonele nu dau aceast\u0103 reac\u021bie. Reactivul Schiff, incolor, se coloreaz\u0103 \xeen roz \xeen prezen\u021ba aldehidelor."})}),(0,s.jsx)(e.p,{children:"Reactivul Schiff se prezint\u0103 sub form\u0103 de solu\u021bie limpede, incolor\u0103, cu miros de dioxid de sulf, solubil\u0103 \xeen ap\u0103. Reac\u021bia are loc la temperaturi joase (ghea\u021b\u0103) pentru a \xeempiedica deplasarea echilibrului primei reac\u021bii spre st\xe2nga."}),(0,s.jsx)(e.p,{children:"Reactivul Schiff este compus din rosanilin\u0103 \u0219i acid sulfuros dizolvate \xeen ap\u0103. Atunci c\xe2nd reactivul este ad\u0103ugat la o solu\u021bie care con\u021bine aldehide, se transform\u0103 \xeentr-un roz luminos."}),(0,s.jsx)(e.p,{children:"Reactivul Schiff este de asemenea folosit pentru colorarea \u021besuturilor organice. Atunci c\xe2nd se utilizeaz\u0103 \xeen acest scop, mai multe pic\u0103turi de reactiv se adaug\u0103 la un diapozitiv care con\u021bine celule umane sau animale. Cei care con\u021bin grup\u0103ri aldehidice reac\u021bioneaz\u0103 cu reactivul pentru a da o culoare roz, ceea ce face mai u\u0219or observarea detaliilor sub un microscop luminos."})]}),"\n",(0,s.jsx)("br",{}),"\n",(0,s.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,s.jsx)(e.p,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"Utiliz\u0103rile compu\u0219ilor carbonilici:"})}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Formaldehida"})})," (formolul) se folose\u0219te la ob\u021binerea de medicamente, coloran\u021bi, r\u0103\u0219ini \u0219i cleiuri, fenoplaste, formolului (solu\u021bie apoas\u0103 40% pentru conservarea preparatelor anatomice), \xeen industria piel\u0103riei, ca dezinfectant etc."]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza23-formaldehida-sau-formolul.png",width:"1000",height:"168"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Acetaldehida"})})," se folose\u0219te la ob\u021binerea de acid acetic, a alcoolului etilic, a acetatului de etil, lacuri, argintare etc. Acetaldehida este o component\u0103 semnificativ\u0103 \xeen fumul de tutun \u0219i produce dependen\u021ba de fumat, \xeen special \xeen r\xe2ndul adolescen\u021bilor. Acetaldehida se face \u201evinovat\u0103\u201d \u0219i pentru dependen\u021ba de alcool sau de unele droguri."]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza24-acetaldehida.png",width:"1000",height:"193"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Acetona"})})," se folose\u0219te la ob\u021binerea de sticl\u0103 organic\u0103 (plexiglas, stiplex), ca solvent industrial, la \xeendep\u0103rtarea ojei de pe unghii, la ob\u021binerea explozivului numit  peroxid de aceton\u0103 (APEX, DADP sau TATP) etc. Acetona se folose\u0219te ca materie prim\u0103 pentru ob\u021binerea unor produse farmaceutice, a cloroformului, a oxidului de mesitil (dizolvant), a metaacrilatului de metil (monomerul sticlei plexi), a uleiurilor de uns de calitate, ca dizolvant pentru acetilen\u0103, lacuri, vopsele etc."]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza25-acetona.png",width:"1000",height:"239"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Benzaldehida"})})," se folose\u0219te la ob\u021binerea de medicamente, acid benzilic, coloran\u021bi, parfumuri (are miros de migdale amare). Ea se g\u0103se\u0219te \xeen mod natural \xeen scoar\u021ba tulpinilor, frunzelor \u0219i semin\u021belor plantelor, cum ar fi: migdale, cire\u0219e, piersic, m\u0103r, paciuli, zambile etc."]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza26-benzaldehida.png",width:"1000",height:"187"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Cinamaldehida (sau aldehida cinamic\u0103)"})}),", cu formula chimic\u0103 C",(0,s.jsx)("sub",{children:"6"}),"H",(0,s.jsx)("sub",{children:"5"}),"CH=CH-CH=O. Este un compus r\u0103sp\xe2ndit \xeen natur\u0103, predominant sub forma izomerului trans (E) \u0219i confer\u0103 scor\u021bi\u0219oarei aroma \u0219i mirosul s\u0103u specific. Cinamaldehida este utilizat\u0103 ca aromatizant \xeen diferite preparate alimentare (pentru guma de mestecat, \xeenghe\u021bat\u0103, dulciuri, diverse b\u0103uturi) \u0219i \xeen parfumerie, \xeen agricultur\u0103 ca fungicid, ca insecticid etc."]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza27-cinamaldehida-sau-aldehida-cinamica.png",width:"1000",height:"175"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Vanilina (3-metoxi-4-hidroxibenzaldehida)"})})," este o aldehid\u0103 foarte aromat\u0103 care se extrage din fructul de vanilie sau care se ob\u021bine pe cale sintetic\u0103. Ea este folosit\u0103 \xeen alimen\u021bie, \xeen parfumerie \u0219i la produsele cosmetice. Vanilina, cea mai folosit\u0103 esen\u021b\u0103 alimentar\u0103, se ob\u021bine din p\u0103st\u0103ile de vanilie care se formeaz\u0103 dup\u0103 ce planta a \xeenflorit."]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza28-vanilina-sau-3-metoxi-4-hidroxibenzaldehida.png",width:"1000",height:"189"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Jasmona"})})," este o ceton\u0103 con\u021binut\u0103 \xeen florile parfumate ale iasomiei. Mirosul puternic pl\u0103cut \u0219i dulce al florilor de iasomie are un efect pozitiv asupra min\u021bii noastre : calmeaz\u0103 corpul, mintea, aduce emo\u021bii pozitive \u0219i constructive."]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza29-jasmona.png",width:"1000",height:"190"}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsx)("br",{}),(0,s.jsxs)(e.p,{children:[(0,s.jsx)(e.em,{children:(0,s.jsx)(e.strong,{children:"- Fenil-metil-cetona (acetofenona)"})})," este cea mai simpl\u0103 ceton\u0103 aromatic\u0103, fiind folosit\u0103 \xeen industria farmaceutic\u0103 \u0219i a parfumurilor (arom\u0103 dulce \u0219i picant\u0103, miros de portocale)."]}),(0,s.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul1/I-5-compusi-carbonilici-poza30-fenil-metil-cetona-sau-acetofenona.png",width:"1000",height:"254"})]})]})}function h(i={}){const{wrapper:e}={...(0,r.R)(),...i.components};return e?(0,s.jsx)(e,{...i,children:(0,s.jsx)(p,{...i})}):p(i)}}}]);