"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[75527],{58953:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>u,contentTitle:()=>t,default:()=>m,frontMatter:()=>c,metadata:()=>o,toc:()=>d});var r=a(74848),s=a(28453),l=a(45515),n=a(93559);const c={sidebar_position:1,custom_edit_url:null},t="I.1. Oscilatorul mecanic.",o={id:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-1-oscilatorul-mecanic",title:"I.1. Oscilatorul mecanic.",description:"I.1.1. Fenomene periodice.I.1.2. Studiul oscilatorului elastic.I.1.3. Studiul pendulului gravita\u021bional.",source:"@site/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-1-oscilatorul-mecanic.md",sourceDirName:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice",slug:"/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-1-oscilatorul-mecanic",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-1-oscilatorul-mecanic",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.13.2. Norme de protec\u021bie \xeempotriva electrocut\u0103rii.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa10/capitolul3-producerea-si-utilizarea-curentului-alternativ/III-13-norme-de-protectie-in-instalatia-electrica/III-13-2-norme-de-protectie-impotriva-electrocutarii"},next:{title:"I.2. M\u0103rimi caracteristice mi\u0219c\u0103rii oscilatorii.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-2-marimi-caracteristice-miscarii-oscilatorii"}},u={},d=[{value:"I.1.1. Fenomene periodice.",id:"i11-fenomene-periodice",level:2},{value:"I.1.2. Studiul oscilatorului elastic.",id:"i12-studiul-oscilatorului-elastic",level:2},{value:"I.1.3. Studiul pendulului gravita\u021bional.",id:"i13-studiul-pendulului-gravita\u021bional",level:2}];function p(e){const i={br:"br",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,s.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"i1-oscilatorul-mecanic",children:"I.1. Oscilatorul mecanic."}),"\n",(0,r.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i11-fenomene-periodice",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"I.1.1. Fenomene periodice."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i12-studiul-oscilatorului-elastic",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.1.2. Studiul oscilatorului elastic."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i13-studiul-pendulului-gravita\u021bional",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.1.3. Studiul pendulului gravita\u021bional."})})]}),"\n","\n","\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i11-fenomene-periodice",children:"I.1.1. Fenomene periodice."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Existen\u021ba noastr\u0103 de zi cu zi curge cu timpul \u0219i este legat\u0103 de fenomene care se repet\u0103 periodic : succesiunea zilelor, a s\u0103pt\u0103m\xe2nilor, a lunilor, a anotimpurilor, a anilor."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Care este cauza acestor fenomene care se repet\u0103 regulat?"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Cauza acestor fenomene periodice din natur\u0103 este ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"mi\u0219carea de rota\u021bie a P\u0103m\xe2ntului \xeen jurul propriei axe \u0219i \xeen jurul Soarelui."})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Planeta noastr\u0103 efectueaz\u0103 o rota\u021bie complet\u0103 \xeen jurul axei sale"})," la fiecare 23 de ore \u0219i 56 de minute."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sensul rota\u021biei este de la vest spre est. Consecin\u021ba acestei mi\u0219c\u0103ri este alternan\u021ba zilelor \u0219i nop\u021bilor \u0219i varia\u021bia orei pe glob."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Noi nu sim\u021bim rota\u021bia P\u0103m\xe2ntului \xeen jurul propriei axe, deoarece planeta noastr\u0103 are o mi\u015fcare uniform\u0103 (o vitez\u0103 constant\u0103 de 1675 km/h la ecuator \u0219i ceva mai mic\u0103 la poli)."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen plus toate corpurile de pe P\u0103m\xe2nt, inclusiv atmosfera, se mi\u0219c\u0103 cu aceea\u0219i vitez\u0103 cu cea a P\u0103m\xe2ntului."}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza1-miscarea-de-rotatie-a-pamantului-in-jurul-propriei-axe_vers2.png",width:"1000",height:"375",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Mi\u0219carea de revolu\u021bie a P\u0103m\xe2ntului"})," se refer\u0103 la deplasarea anual\u0103 a Terrei \xeen jurul Soarelui, care dureaz\u0103 365 de zile, 6 ore, 9 minute \u0219i 9 secunde."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Fiindc\u0103 orbita are form\u0103 de elips\u0103, P\u0103m\xe2ntul, pe parcursul anului, se afl\u0103 \xeen puncte mai apropiate sau mai \xeendep\u0103rtate de Soare."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Mi\u0219carea P\u0103m\xe2ntului \xeen jurul Soarelui se efectueaz\u0103 cu o vitez\u0103 orbital\u0103 de circa 30 de kilometri pe secund\u0103, adic\u0103 107000 km/h."}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza2-miscarea-de-revolutie-a-pamantului.png",width:"1000",height:"392",lazy:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Curiozit\u0103\u021bi \u0219tiin\u021bifice"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pendulul lui Foucault este un pendul gravita\u021bional format dintr-o sfer\u0103 de 28 kg, prev\u0103zut\u0103 cu un v\xe2rf ascu\u021bit \u0219i legat\u0103 de un fir lung de 67 m."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Prima demonstra\u021bie experimental\u0103 a avut loc la Paris, \xeen februarie 1851, \xeen camera Meridianului de la Observatorul din Paris."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pe podea a pres\u0103rat nisip fin pe care v\xe2rful pendulului a trasat o rozet\u0103 \u0219i care a revenit \xeen locul de unde a pornit dup\u0103 32 de ore."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Cei prezen\u021bi s-au convins c\u0103 la fiecare mi\u0219care a pendulului, planul de oscila\u021bie a acestuia se rotea aparent \xeen sensul mi\u0219c\u0103rii acelor de ceas, adic\u0103 de la est spre vest fa\u021b\u0103 de podea."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Astfel, pendulul lui Foucault a demonstrat c\u0103 P\u0103m\xe2ntul se rote\u0219te \xeen jurul propriei axe de la vest spre est."}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza3-pendulul-lui-foucault.png",width:"1000",height:"306",lazy:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Fenomenele care se repet\u0103 periodic (la intervale de timp egale) se numesc ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"fenomene periodice."})]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Oscila\u021bia mecanic\u0103 (vibra\u021bia)"})," reprezint\u0103 mi\u0219carea simetric\u0103 (de o parte \u0219i de alta) a unui corp fa\u021b\u0103 de o pozi\u021bie de echilibru, repetat\u0103 periodic."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Oscilatorul"})," este corpul care efectueaz\u0103 oscila\u021bii."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Mi\u0219carea oscilatorie are loc cu transformarea energiei dintr-o form\u0103 \xeen alta (energie cinetic\u0103 \xeen energie poten\u021bial\u0103 \u0219i invers)."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen via\u021ba de zi cu zi \xeent\xe2lnim mi\u0219c\u0103ri \xeen care un sistem (corp), scos din pozi\u021bia de echilibru \u0219i l\u0103sat liber, este readus \xeen acea pozi\u021bie cu o anumit\u0103 vitez\u0103, sub ac\u021biunea unei for\u021be de revenire."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Din aceast\u0103 pozi\u021bie, datorit\u0103 iner\u021biei, el \xee\u0219i continu\u0103 mi\u0219carea \xeen sens opus."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Exemple de oscilatori:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Pendul gravita\u021bional:"})," un corp suspendat de un fir inextensibil, ridicat \xeentr-o parte \u0219i l\u0103sat liber, efectueaz\u0103 oscila\u021bii \xeen jurul pozi\u021biei de echilibru (vertical\u0103).",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Mi\u015fcarea pendulului este cea mai simpl\u0103 mi\u015fcare oscilatorie.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Dac\u0103 deplas\u0103m pendulul \xeentr-o parte \u015fi apoi \xeei d\u0103m drumul, el revine spre pozi\u0163ia de echilibru, dar \xeen virtutea iner\u0163iei \xee\u015fi continu\u0103 drumul de cealalt\u0103 parte a pozi\u0163iei de echilibru, de unde apoi se \xeentoarce."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza4-pendul-gravitational.png",width:"1000",height:"353"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. Pendul elastic:"})," un corp suspendat de un resort, tras \xeen jos \u0219i l\u0103sat liber, efectueaz\u0103 o mi\u0219care \xeen sus \u0219i \xeen jos fa\u021b\u0103 de pozi\u021bia de echilibru."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza5-pendul-elastic.png",width:"1000",height:"418"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"3. Un leag\u0103n scos din pozi\u021bia de echilibru (vertical\u0103)"})," execut\u0103 mi\u0219c\u0103ri de o parte \u0219i de alta fa\u021b\u0103 de aceast\u0103 pozi\u021bie."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza6-leagane.png",width:"1000",height:"527"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"4. O lam\u0103 elastic\u0103 de o\u021bel mi\u0219cat\u0103 \xeentr-o parte"})," se alunge\u0219te \u0219i se comprim\u0103 \u0219i apoi revine la pozi\u021bia de echilibru datorit\u0103 for\u021bei elastice."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza7-lama-elastica-de-otel.png",width:"1000",height:"258"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ol,{start:"5",children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"O coloan\u0103 de ap\u0103 dintr-un tub U,"})," dac\u0103 sufl\u0103m la gura unei ramuri se produce o denivelare a apei \u0219i coloana de lichid oscileaz\u0103 de-o parte \u0219i de alta , sub ac\u021biunea greut\u0103\u021bii sale."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza8-coloana-apa-in-tub-u.png",width:"1000",height:"563"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"6. Mi\u0219carea du-te-vino a \u0219terg\u0103toarelor de parbriz."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza9-stergatoare-parbriz.png",width:"1000",height:"413"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"7. Mi\u0219carea du-te-vino a pistoanelor unui motor."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza10-piston-motor.png",width:"1000",height:"270"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"8. B\u0103t\u0103ile aripilor unei p\u0103s\u0103ri"})," (pas\u0103rea colibri are o vitez\u0103 a b\u0103t\u0103ilor aripilor de 50-80 de b\u0103t\u0103i pe secund\u0103)."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza11-pasarea-colibri.png",width:"1000",height:"305"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"9. Pulsul"})," reprezint\u0103 num\u0103rul de b\u0103t\u0103i (oscila\u021bii) pe care inima le face \xeentr-un minut, care \xeen stare de repaus este de 60-100 de b\u0103t\u0103i pe minut."]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza12-pulsul.png",width:"1000",height:"281"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"10. Mi\u0219carea scoar\u021bei terestre \xeen timpul cutremurelor este \xeenregistrat\u0103 cu un seismograf."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza13-seismograf.png",width:"1000",height:"326"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"11. Trepida\u021biile ciocanului pneumatic."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza14-muncitor-cu-ciocan-pneumatic.png",width:"1000",height:"300"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"12. Trepida\u021biile ferestrelor c\xe2nd trec vehicule grele."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza15-vibratia-geamurilor-la-trecerea-unei-masini-grele.png",width:"1000",height:"339"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"13. Atomii sau ionii afla\u021bi \xeen nodurile re\u021belei cristaline care vibreaz\u0103 \xeen jurul pozi\u021biilor lor de echilibru."})}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-1-fenomene-periodice-poza16-vibratia-atomilor-in-nodurile-unei-retele-cristaline.png",width:"1000",height:"305"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i12-studiul-oscilatorului-elastic",children:"I.1.2. Studiul oscilatorului elastic."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Un corp de mas\u0103 m legat de un resort comprimat sau alungit, l\u0103sat liber efectueaz\u0103 oscila\u021bii \u0219i se nume\u0219te ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"oscilator elastic."})]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Comprim\u0103m un resort de care este legat un corp de mas\u0103 m \u0219i \xeel l\u0103s\u0103m liber. El va \xeencepe s\u0103 oscileze datorit\u0103 for\u021bei elastice ce tinde s\u0103 aduc\u0103 resortul la forma ini\u021bial\u0103. Consider\u0103m frec\u0103rile inexistente (F",(0,r.jsx)("sub",{children:"f"})," = 0)."]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"C\xe2nd \u021binem resortul comprimat, el este \xeen repaus datorit\u0103 for\u021bei rezultante nule."})," Pe orizontal\u0103 avem egale \xeen modul for\u021ba deformatoare (F) \u0219i for\u021ba elastic\u0103 (F",(0,r.jsx)("sub",{children:"e"}),"). Pe vertical\u0103 avem egale \xeen modul for\u021ba de greutate (G) a corpului de mas\u0103 m \u0219i for\u021ba de reac\u021biune normal\u0103 din partea suprafe\u021bei pe care este sprijinit corpul (N)."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-2-studiul-oscilatorului-elastic-poza1-resort-comprimat-la-maxim-intr-o-oscilatie.png",width:"1000",height:"325"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"C\xe2nd eliber\u0103m resortul comprimat, resortul se destinde sub ac\u021biunea for\u021bei elastice care \xeei imprim\u0103 corpului o accelera\u021bie pe direc\u021bia mi\u0219c\u0103rii."})," Cu c\xe2t resortul se apropie de pozi\u021bia de echilibru (resort nedeformat), cu at\xe2t for\u021ba elastic\u0103 scade \u0219i ,implicit, energia lui poten\u021bial\u0103, iar viteza corpului cre\u0219te \u0219i energia cinetic\u0103 a lui cre\u0219te."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-2-studiul-oscilatorului-elastic-poza2-destinderea-unui-resort-intr-o-oscilatie.png",width:"1000",height:"285"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"C\xe2nd resortul ajunge \xeen pozi\u021bia de echilibru (nedeformat), corpul are vitez\u0103 maxim\u0103 \u0219i accelera\u021bie maxim\u0103, astfel \xeenc\xe2t \xee\u0219i va continua mi\u0219carea pe direc\u021bia vitezei, datorit\u0103 iner\u021biei sale."})," For\u021ba elastic\u0103 este zero (resort nedeformat) \u0219i corpul are energie cinetic\u0103 maxim\u0103."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-2-studiul-oscilatorului-elastic-poza3-resort-in-pozitie-de-echilibru-intr-o-oscilatie.png",width:"1000",height:"308"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"C\xe2nd resortul trece de pozi\u021bia de echilibru, corpul \xee\u0219i continu\u0103 mi\u0219carea pe direc\u021bia vitezei, datorit\u0103 iner\u021biei sale, determin\xe2nd alungirea resortului."})," For\u021ba elastic\u0103 \xeencepe s\u0103 creasc\u0103 (are sens opus mi\u0219c\u0103rii) \u0219i corpul se mi\u0219c\u0103 fr\xe2nat (are sensul for\u021bei elastice, opus mi\u0219c\u0103rii). Energia cinetic\u0103 scade \u0219i cre\u0219te energia poten\u021bial\u0103."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-2-studiul-oscilatorului-elastic-poza4-alungirea-unui-resort-intr-o-oscilatie.png",width:"1000",height:"293"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"C\xe2nd resortul alungit ajunge la o pozi\u021bie maxim\u0103 fa\u021b\u0103 de cea de echilibru, corpul se opre\u0219te."}),"  For\u021ba elastic\u0103 este maxim\u0103 (egal\u0103 \xeen modul cu cea ini\u021bial\u0103) \u0219i egal\u0103 \xeen modul cu for\u021ba deformatoare, dar de sens opus. Energia cinetic\u0103 a corpului este zero \u0219i energia poten\u021bial\u0103 este maxim\u0103."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-2-studiul-oscilatorului-elastic-poza5-alungirea-maxima-a-unui-resort-intr-o-oscilatie.png",width:"1000",height:"290"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Sub ac\u021biunea for\u021bei elastice mi\u0219carea corpului se reia \xeen sens invers, trec\xe2nd iar\u0103\u0219i prin pozi\u021bia de echilibru, p\xe2n\u0103 ajunge \xeen pozi\u021bia ini\u021bial\u0103. \xcen realitate for\u021ba de frecare nu poate fi zero \u0219i atunci oscilatorul elastic se va opri la un moment dat."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(n.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/r8VjHhmtsFk"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i13-studiul-pendulului-gravita\u021bional",children:"I.1.3. Studiul pendulului gravita\u021bional."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Un corp de mas\u0103 m suspendat de un fir inextensibil (care nu se \xeentinde) se nume\u0219te ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"pendul gravita\u021bional."})]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["C\xe2nd ridic\u0103m \xeentr-o parte (dreapta) pendulul, greutatea acestuia se descompune dup\u0103 dou\u0103 direc\u021bii perpendiculare \xeentre ele \xeen cele dou\u0103 componente: greutatea tangen\u021bial\u0103 (G",(0,r.jsx)("sub",{children:"t"}),") \u0219i greutatea normal\u0103 (G",(0,r.jsx)("sub",{children:"n"}),"). Firul inextensibil ac\u021bioneaz\u0103 asupra pendulului cu o for\u021b\u0103 numit\u0103 tensiune \xeen fir, egal\u0103 \xeen modul cu greutatea normal\u0103, dar de sens opus \u0219i pe direc\u021bia firului for\u021ba rezultant\u0103 este 0.  C\xe2nd ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"l\u0103s\u0103m liber corpul"}),", for\u021ba care ac\u021bioneaz\u0103 pe direc\u021bia traiectoriei corpului, greutatea tangen\u021bial\u0103, este cea care imprim\u0103 pendulului o accelera\u021bie cu acela\u0219i sens \u0219i care pune \xeen mi\u0219care pendulul. \xcen timpul cobor\xe2rii corpului, greutatea tangen\u021bial\u0103 scade pe m\u0103sur\u0103 ce se apropie de pozi\u021bia de echilibru. Scade de asemenea \u0219i energia poten\u021bial\u0103 a corpului \u0219i cre\u0219te energia cinetic\u0103 a sa."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\xcen momentul trecerii pendulului prin pozi\u021bia de echilibru"}),", greutatea tangen\u021bial\u0103 este 0 \u0219i viteza este maxim\u0103, ca \u0219i energia cinetic\u0103 a corpului."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Mi\u0219carea continu\u0103 \xeen virtutea iner\u021biei, astfel \xeenc\xe2t ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"pendulul \xeencepe s\u0103 urce \xeen partea opus\u0103"})," (st\xe2ng\u0103) datorit\u0103 cre\u0219terii greut\u0103\u021bii tangen\u021biale, care va avea sens opus fa\u021b\u0103 de cel ini\u021bial. Mi\u0219carea de urcare este una fr\xe2nat\u0103, av\xe2nd accelera\u021bia \xeen sens opus mi\u0219c\u0103rii. \xcen timpul urc\u0103rii viteza corpului scade, scade \u0219i energia lui cinetic\u0103 \u0219i cre\u0219te energia lui poten\u021bial\u0103."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"C\xe2nd pendulul ajunge la aceea\u0219i \xeen\u0103l\u021bime cu cea ini\u021bial\u0103"})," (la care a fost ridicat) fa\u021b\u0103 de pozi\u021bia de echilibru, el se opre\u0219te, are energia cinetic\u0103 0 \u0219i energia poten\u021bial\u0103 maxim\u0103. Apoi pendulul are aceea\u0219i traiectorie, dar sens opus. Dac\u0103 frecarea dintre pendul cu mediul exterior ar fi 0, mi\u0219carea pendulului ar continua la nesf\xe2r\u0219it \u0219i energia lui mecanic\u0103 s-ar conserva."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-1-3-studiul-pendulului-gravitational-poza1-fortele-care-actioneaza-asupra-pendulului-gravitational.png",width:"1000",height:"650"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru unghiuri de oscila\u021bie mici (\u03b8), greutatea tangen\u021bial\u0103 poate fi considerat\u0103 ca o for\u021b\u0103 elastic\u0103."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\xcen producerea oscila\u021biilor mecanice avem dou\u0103 propriet\u0103\u021bi importante:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Elasticitatea care determin\u0103 for\u021ba ce readuce sistemul \xeen starea de echilibru."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Iner\u021bia care determin\u0103 scoaterea sistemului din pozi\u021bia de echilibru."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd sistemul oscileaz\u0103 are loc \xeen mod continuu un transfer de energie \xeentre energia poten\u021bial\u0103 (dat\u0103 de elasticitatea pendulului) \u0219i energia cinetic\u0103 (dat\u0103 de iner\u021bia pendulului propor\u021bional\u0103 cu masa acestuia)."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{})]})}function m(e={}){const{wrapper:i}={...(0,s.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);