"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[54265],{10632:(e,i,r)=>{r.r(i),r.d(i,{assets:()=>d,contentTitle:()=>t,default:()=>m,frontMatter:()=>s,metadata:()=>o,toc:()=>u});var a=r(74848),l=r(28453),c=r(45515),n=r(93559);const s={sidebar_position:2,custom_edit_url:null},t="III.6.2. Legile frec\u0103rii la alunecare.",o={id:"fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare",title:"III.6.2. Legile frec\u0103rii la alunecare.",description:"Legile frec\u0103rii la alunecare se pot determina experimental.",source:"@site/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare.md",sourceDirName:"fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare",slug:"/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.6.1. For\u021ba de frecare cinetic\u0103.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica"},next:{title:"III.6.3. For\u021ba de frecare static\u0103.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-3-forta-de-frecare-statica"}},d={},u=[];function p(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,l.R)(),...e.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"iii62-legile-frec\u0103rii-la-alunecare",children:"III.6.2. Legile frec\u0103rii la alunecare."}),"\n","\n","\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Legile frec\u0103rii la alunecare se pot determina experimental."})})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Legea I a frec\u0103rii:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Valoarea for\u021bei de frecare la alunecare depinde de natura \u0219i de gradul de prelucrare al suprafe\u021belor aflate \xeen contact. Dependen\u021ba este caracterizat\u0103 de o m\u0103rime adimensional\u0103, numit\u0103 coeficient de frecare al alunecare, ce ia valori \xeentre 0 \u0219i 1 \u0219i se noteaz\u0103 cu \u03bc."})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["F",(0,a.jsx)("sub",{children:"f"})," ~ \u03bc"]})})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Legea a II-a a frec\u0103rii:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Valoarea for\u021bei de frecare la alunecare nu depinde de aria suprafe\u021bei de contact dintre corpuri."})})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Legea a III-a a frec\u0103rii:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Valoarea for\u021bei de frecare la alunecare depinde de for\u021ba de ap\u0103sare exercitat\u0103 de corp pe suprafa\u021ba de alunecare, care este egal\u0103 \xeen m\u0103rime cu for\u021ba de reac\u021biune normal\u0103 la suprafa\u021ba de contact dintre corpuri."})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["F",(0,a.jsx)("sub",{children:"f"})," ~ N"]})})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Formula for\u021bei de frecare este dat\u0103 de rela\u021bia:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["F",(0,a.jsx)("sub",{children:"f"})," = \u03bc \u2219 N"]})})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Tabel cu coeficien\u021bi de frecare la alunecare (\u03bc)."})}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare-poza1-tabel-cu-coeficienti-de-frecare-la-alunecare.png",width:"1000",height:"367",lazy:!1})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsx)(n.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/BOXaKGAWsAg",lazy:!1})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: For\u021ba de frecare la rostogolire"})]}),(0,a.jsx)(n.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/B6zHP9-2X-c"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","C\u0103rucior cu ro\u021bi care pot fi blocate (cutie de chibrituri pus\u0103 pe mai multe creioane colorate), fir prins de torti\u021bele unui pahar de plastic."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Prinde firul cu paharul de c\u0103rucior."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 c\u0103ruciorul cu ro\u021bi la cap\u0103tul mesei \u0219i blocheaz\u0103-i roata."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Adaug\u0103 monede \xeen pahar p\xe2n\u0103 c\xe2nd c\u0103ruciorul se mi\u0219c\u0103 uniform. Num\u0103r\u0103 monedele (eu am pus 3 monede de 10 bani)."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 c\u0103ruciorul cu ro\u021bi (blocate) la cap\u0103tul mesei."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Adaug\u0103 monede \xeen pahar p\xe2n\u0103 c\xe2nd c\u0103ruciorul se mi\u0219c\u0103 uniform. Num\u0103r\u0103 monedele (eu am pus 2 monede de 10 bani \u0219i una de 1 ban).","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Num\u0103rul monedelor c\xe2nd ro\u021bile nu sunt blocate este mai mic dec\xe2t atunci c\xe2nd \xeei bloc\u0103m roata."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","For\u021ba de frecare la rostogolire este mai mic\u0103 dec\xe2t for\u021ba de frecare la alunecare."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["\xcen cazul mecanismelor care con\u0163in piese \xeen mi\u015fcare una fa\u0163\u0103 de alta, frecarea dintre acestea determin\u0103 \xeenc\u0103lzirea pieselor \u015fi, \xeen timp, uzarea lor. Pentru ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"a mic\u015fora aceast\u0103 frecare nedorit\u0103"}),", se folosesc trei metode:"]}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Ungerea pieselor \xeen mi\u015fcare ale unei ma\u015fini cu lubrifian\u0163i (ulei de mecanisme, vaselin\u0103) ."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"\u0218lefuirea suprafe\u021belor care vin \xeen contact."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Folosirea rulmen\u0163ilor (forma\u0163i din bile care se rostogolesc unele peste altele), deoarece for\u0163a de frecare la rostogolire este mai mic\u0103 dec\xe2t for\u0163a de frecare la alunecare \u0219i astfel ace\u015ftia reduc considerabil frecarea."}),"\n"]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Exemple:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Ro\u0163ile automobilelor, ale bicicletelor, motocicletelor etc. sunt montate pe rulmen\u0163i."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Lag\u0103rele cu rulmen\u0163i sunt utilizate \u015fi la motoarele electrice, la strunguri, la axele vagoanelor, la axul pe care se fixeaz\u0103 elicea avioanelor etc., adic\u0103 oriunde trebuie s\u0103 fie mic\u015forat\u0103 for\u0163a de frecare."}),"\n"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Rezisten\u0163a aerului"})]}),(0,a.jsx)(n.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/LC234luPxg4"}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Dou\u0103 coli de h\xe2rtie identice."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Una dintre cele dou\u0103 coli str\xe2nge-o ghemotoc."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Ridic\u0103 bra\u0163ele \xeen fa\u0163\u0103 la aceea\u015fi \xeen\u0103l\u0163ime \u0163in\xe2nd \xeentr-o m\xe2n\u0103 coala f\u0103cut\u0103 ghemotoc \u015fi \xeen cealalt\u0103 coala \xeentins\u0103."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["D\u0103 drumul celor dou\u0103 coli \u015fi urm\u0103re\u015fte c\u0103derea lor.","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Ghemotocul de h\xe2rtie ajunge mai repede la sol, c\u0103z\xe2nd pe vertical\u0103. Coal\u0103 \xeentins\u0103 plute\u015fte \u015fi are o direc\u0163ie de c\u0103dere dezordonat\u0103."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Cu c\xe2t suprafa\u0163a corpului este mai mare, cu at\xe2t el are o vitez\u0103 de c\u0103dere mai mic\u0103."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["\xcen absen\u0163a aerului (vid), toate corpurile ar c\u0103dea \xeen linie dreapt\u0103 pe vertical\u0103 \u015fi cu aceea\u015fi vitez\u0103, indiferent de forma \u015fi m\u0103rimea lor. Cum \xeens\u0103 c\u0103derea lor are loc \xeen aer, obiectele cu forme \u015fi m\u0103rimi diferite au durate diferite de c\u0103dere datorit\u0103 faptului c\u0103 aerul opune o rezisten\u0163\u0103 mai mare sau mai mic\u0103. ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"Cu c\xe2t e mai mare suprafa\u0163a corpului, cu at\xe2t rezisten\u0163a aerului (frecarea dintre corp \u015fi aerul din jurul s\u0103u) este mai mare \u015fi corpul cade mai \xeencet \u015fi mai neregulat"}),"."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"A\u015fa ne explic\u0103m c\u0103derea lent\u0103 a unei para\u015fute: aerul de sub cupola mare a para\u015futei o fr\xe2neaz\u0103, \xeencetinindu-i c\u0103derea."}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare-poza2-caderea-lenta-a-unei-parasute-datorita-fortei-de-frecare-cu-aerul.png",width:"1000",height:"314"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["\xcen spa\u0163iul cosmic nu exist\u0103 aer \u015fi prin urmare nici frecare care s\u0103 \xeencetineasc\u0103 mi\u015fcarea. ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"Navele spa\u0163iale"})," \xee\u015fi folosesc numai din c\xe2nd \xeen c\xe2nd motoarele pentru a schimba direc\u0163ia."]}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare-poza3-nava-spatiala-in-spatiul-cosmic-nu-exista-aer-si-nici-frecare.png",width:"1000",height:"237"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["C\xe2nd meteori\u0163ii p\u0103trund \xeen atmosfera Terrei cu o vitez\u0103 foarte mare, ei cap\u0103t\u0103 o culoare ro\u015fie datorit\u0103 frec\u0103rii mari dintre ei \u015fi aer \u0219i se aprind, sem\u0103n\xe2nd cu ni\u0219te ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"stele c\u0103z\u0103toare"}),"."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Ploaia de meteori a Perseidelor este mai vizibil\u0103 odat\u0103 cu c\u0103derea nop\u021bi \u0219i fenomenul atinge apogeul \xeentre 11 august, la miezul nop\u021bii, \u0219i 13 august, \xeen zorii zilei.  Alege\u021bi un spa\u021biu \xeentunecat, departe de luminile ora\u0219ului."}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare-poza4-forta-de-frecare-cu-aerul-a-meteoritilor-stele-cazatoare.png",width:"1000",height:"246"})]})]})}function m(e={}){const{wrapper:i}={...(0,l.R)(),...e.components};return i?(0,a.jsx)(i,{...e,children:(0,a.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);