"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[87601],{77704:(e,i,r)=>{r.r(i),r.d(i,{assets:()=>o,contentTitle:()=>s,default:()=>m,frontMatter:()=>t,metadata:()=>u,toc:()=>d});var a=r(74848),n=r(28453),c=r(45515),l=r(93559);const t={sidebar_position:18,custom_edit_url:null},s="III.18. Ochiul uman. Defectele de vedere.",u={id:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-18-instrumente-optice-ochiul-uman-defectele-de-vedere",title:"III.18. Ochiul uman. Defectele de vedere.",description:"V\u0103zul este cel mai important sim\u021b al omului. Cu ajutorul lui putem vedea st\u0103rile de agregare ale corpurilor, forma lor, dimensiunea lor, culoarea lor, transparen\u021ba lor etc.",source:"@site/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-18-instrumente-optice-ochiul-uman-defectele-de-vedere.md",sourceDirName:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice",slug:"/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-18-instrumente-optice-ochiul-uman-defectele-de-vedere",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-18-instrumente-optice-ochiul-uman-defectele-de-vedere",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:18,frontMatter:{sidebar_position:18,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.17. Extindere: Determinarea formulelor lentilelor sub\u021biri.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-17-extindere-determinarea-formulelor-lentilelor-subtiri"},next:{title:"III.19. Lupa.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-19-instrumente-optice-lupa"}},o={},d=[];function p(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",h1:"h1",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,n.R)(),...e.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"iii18-ochiul-uman-defectele-de-vedere",children:"III.18. Ochiul uman. Defectele de vedere."}),"\n","\n","\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"V\u0103zul este cel mai important sim\u021b al omului. Cu ajutorul lui putem vedea st\u0103rile de agregare ale corpurilor, forma lor, dimensiunea lor, culoarea lor, transparen\u021ba lor etc."})}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"fizica/clasa8/capitolul3/3_5_1_Poza1_OchiulUman.jpg",width:"1280",height:"724",lazy:!1}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Cum vede omul obiectele din jur ?"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcen primul r\xe2nd are nevoie de lumina care se reflect\u0103 pe corpurile din jurul nostru."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Lumina reflectat\u0103 de un obiect intr\u0103 prin cornee (o membran\u0103 transparent\u0103), apoi trece prin umoarea apoas\u0103 (un lichid transparent) \u0219i traverseaz\u0103 irisul (partea colorat\u0103 a ochiului) prin pupil\u0103 (orificiu de culoare neagr\u0103)."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd lumina ajunge la cristalin (membran\u0103 transparent\u0103 elastic\u0103) ea se refract\u0103 ca printr-o lentil\u0103 convergent\u0103, deoarece cristalinul este convex \u0219i transparent. Imaginea format\u0103 este real\u0103, r\u0103sturnat\u0103 \u0219i mai mic\u0103 dec\xe2t obiectul."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Imaginea obiectului se formeaz\u0103 pe retin\u0103 (strat de celule fotosensibile) care o transform\u0103 imaginea \xeen impulsuri nervoase trimise la creier, prin intermediul nervului optic."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Creierul prelucreaz\u0103 semnalele electrice, \xeendreapt\u0103 imaginea \u0219i d\u0103 senza\u021bia de v\u0103z."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Un borcan cu ap\u0103 pe post de ochi."}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Acest experiment se efectueaz\u0103 numai \xeen prezen\u021ba unui adult!",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","&#128293 C\xe2nd lucrezi cu surse de foc ai grij\u0103 s\u0103 ai p\u0103rul str\xe2ns \u0219i s\u0103 nu por\u021bi haine cu m\xe2neci largi!"]}),(0,a.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/as2oEp0cFLY",lazy:!1}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Borcan sferic de sticl\u0103 plin cu ap\u0103, lum\xe2nare, chibrit, carton, camer\u0103 slab luminat\u0103 (semiobscur\u0103)."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Pozi\u0163ioneaz\u0103 borcanul cu ap\u0103 aproape de perete."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"F\u0103 cu v\xe2rful unui creion (compas) un orificiu \xeen mijlocul cartonului \u015fi a\u015faz\u0103-l pe vertical\u0103, sprijinindu-l de borcan."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["A\u015faz\u0103 lum\xe2narea aprins\u0103 \xeen fa\u0163a cartonului astfel \xeenc\xe2t flac\u0103ra s\u0103 fie \xeen dreptul orificiului.","\n",(0,a.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Pe perete se formeaz\u0103 imaginea lum\xe2n\u0103rii: mai mic\u0103 dec\xe2t obiectul, r\u0103sturnat\u0103 \u015fi real\u0103, asemeni celei format\u0103 de ochi.",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Lumina lum\xe2n\u0103rii este refractat\u0103 de vasul cu ap\u0103 asemeni unei lentile convergente(cristalinul ochiului).",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Orificiul din carton joac\u0103 rolul pupilei care las\u0103 s\u0103 intre \xeen ochi lumina reflectat\u0103 de obiecte."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","Borcanul cu ap\u0103 este pe post de cristalin, focaliz\xe2nd razele ce \xeel traverseaz\u0103. Peretele joac\u0103 rolul retinei, loc \xeen care se formeaz\u0103 imaginea obiectului."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:"Ochiul nostru poate vedea obiecte aflate la diferite distan\u021be av\xe2nd o mare capacitate de acomodare, datorat\u0103 elasticit\u0103\u021bii cristalinului \u0219i mu\u0219chilor oculari \u0219i care \xee\u0219i schimb\u0103 distan\u021ba focal\u0103."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Acomodarea cristalinului unui ochi normal are dou\u0103 limite:"})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Punctul proximum"})," aflat la o distan\u021b\u0103 minim\u0103 care, pentru un t\xe2n\u0103r este la 10-15 cm \u0219i pentru adul\u021bi cam la 25 cm."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Punctul remotum"})," este cel mai \xeendep\u0103rtat punct al vederii clare f\u0103r\u0103 acomodare, fiind la 15 m spre infinit."]}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Defectele de vedere ale ochiului omenesc sunt :"})}),(0,a.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Miopia"})," este defectul de vedere c\xe2nd nu se v\u0103d clar obiectele \xeendep\u0103rtate. Imaginea obiectelor se formeaz\u0103 \xeen fa\u021ba retinei, ochiul miop fiind prea convergent. Prin urmare miopia se corecteaz\u0103 cu lentile divergente (negative)."]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/3_5_1_Poza2_Miopia.jpg",width:"1280",height:"521"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.ol,{start:"2",children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Hipermetropia"})," este defectul de vedere c\xe2nd nu se v\u0103d clar obiectele apropiate. Imaginea obiectelor se formeaz\u0103 \xeen spatele retinei, ochiul hipermetrop fiind prea pu\u021bin convergent. Prin urmare hipermetropia se corecteaz\u0103 cu lentile convergente (pozitive)."]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/3_5_1_Poza3_Hipermetropia.jpg",width:"1280",height:"478"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/ZccMjcoH440"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Primii ochelari cu lentile slabe care corectau hipermetropia au ap\u0103rut dup\u0103 anii 1200. Dup\u0103 circa 200 de ani a fost descoperit\u0103 tehnica fabric\u0103rii ochelarilor cu lentile concave, astfel a putut fi corectat\u0103 \u0219i miopia."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Majoritatea dintre noi petrecem mult timp \xeen fa\u021ba unui ecran: la birou, \xeen fa\u021ba unui computer, urm\u0103rind emisiunile la TV sau st\xe2nd pe re\u021belele sociale. Toate aceste lucruri sunt resim\u021bite de ochii no\u0219tri. Devin usca\u021bi, apar durerile de cap sau problemele cu somnul. Pentru a diminua aceste simptome, medicii recomand\u0103 folosirea ochelarilor de vedere cu protec\u021bie pentru calculator."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Atunci c\xe2nd \xee\u021bi sunt prescri\u0219i ochelarii de vedere, purtarea lor trebuie f\u0103cut\u0103 conform sfaturilor medicale, \xeen func\u021bie de afec\u021biunea ocular\u0103. Dac\u0103 nu respec\u021bi aceste sfaturi sau ui\u021bi s\u0103 por\u021bi ochelarii de vedere, ri\u0219ti s\u0103-\u021bi expui ochii la un efort \xeen plus sau chiar la agravarea problemelor oculare."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcen caz de miopie, hipermetropie, astigmatism sau chiar presbiopie (c\xe2nd ai nevoie doar de ochelari de citit) dac\u0103 nu por\u021bi ochelari de vedere, provoci \xeencordarea ochilor care duce la dureri de cap, lips\u0103 de focalizare sau vederea dubl\u0103. Pe l\xe2ng\u0103 disconfort lipsa purt\u0103rii ochelarilor de vedere va conduce la o vedere \u0219i mai slab\u0103."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Prezbitismul este acela\u0219i defect de vedere ca \u0219i hipermetropia \u0219i apare la persoanele \xeen v\xe2rst\u0103, datorit\u0103 sc\u0103derii elasticit\u0103\u021bii cristalinului."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128272 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Lumina natural\u0103, dar \u0219i cea artificial\u0103 este foarte important\u0103 pentru om. Ea ajut\u0103 la sintetizarea vitaminei D care fixeaz\u0103 calciul \xeen oase \u0219i m\u0103re\u0219te imunitatea corpului, d\u0103 o stare de bun\u0103 dispozi\u021bie."})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd vine iarna \u0219i zilele se mic\u0219oreaz\u0103 sim\u021bitor, o persoan\u0103 din trei resimte o schimbare a nivelului energetic, a tonusului fizic \u0219i psihic."}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/3_5_1_Poza3bis_Culorile_vers3.jpg",width:"1000",height:"283"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Ochiul omenesc are dou\u0103 imperfec\u021biuni."})}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Ochiul nu poate deosebi detalii separate (de exemplu dou\u0103 puncte al\u0103turate) sub un unghi mai mic de un minut de arc. Spre exemplu nu po\u021bi vedea distinct ochii unei persoane de la mai mult de 200m."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"O alt\u0103 imperfec\u021biune a ochiului este faptul c\u0103 retina sa este impresionat\u0103 de o imagine format\u0103 pe ea timp de 0,1 s. Dac\u0103 \xeen acest interval de timp privim un alt obiect, noi nu \xeel vedem, fiindc\u0103 retina este ocupat\u0103 cu imaginea format\u0103 pe ea. Dac\u0103 privim imagini care se succed mai repede de 0,1 s, avem senza\u021bia c\u0103 ele se contopesc \xeentr-o mi\u0219care continu\u0103, deoarece ochiul nostru nu vede trecerea de la o imagine la alta. Din aceast\u0103 cauz\u0103, atunci c\xe2nd vedem desenele animate, care sunt mai multe cadre ( fotografii ) care se deruleaz\u0103 \xeentr-o secund\u0103, ni se pare ac\u021biunea continu\u0103. Pelicula cinematografic\u0103 este alc\u0103tuit\u0103 din 24 de cadre pe secund\u0103. Slow motion sau redare cu \xeencetinitorul este o metod\u0103 prin care putem \xeencetini o filmare f\u0103cut\u0103 la mai multe cadre pe secund\u0103 dec\xe2t este normal (24). Ca sa putem face Slow Motion \xeen condi\u021bii de calitate, trebuie ca mai \xeent\xe2i s\u0103 film\u0103m la peste 48 de cadre pe secund\u0103. Exist\u0103 camere video care filmeaz\u0103 cu 10.000 de cadre pe secunde \u0219i care surprind detalii care cu ochiul liber nu le putem vedea."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Descoper\u0103 un fenomen invizibil ochiului uman."}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie"})," c\xe2nd lucrezi cu obiecte ascu\u021bite!"]}),(0,a.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Qd7S8UrOdjs"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Culorile care le vede\u021bi pe ecrane (TV, telefon, laptop etc.) sunt rezultatul amestecului celor trei culori primare din optic\u0103:"})}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/3_5_1_Poza3bis2_Culorile2_vers2.jpg",width:"1000",height:"70"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/a9BHUufyc7k"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Dac\u0103 proiectezi pe un perete trei fascicule colorate \xeen culorile primare din optic\u0103, vei ob\u021bine o pat\u0103 alb\u0103, iar amestecul de dou\u0103 culori formeaz\u0103 diferite nuan\u021be."}),(0,a.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa8/capitolul3/3_5_1_Poza4_CulorilePrimare_vers2.jpg",width:"1000",height:"554"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Culorile pe care le vedem sunt pur \u0219i simplu diferite lungimi de und\u0103 care se reflect\u0103 \xeentr-un obiect. Ochiul nostru percepe acea lungime de und\u0103 ca o culoare \xeen spectru. Ideea de baz\u0103 pentru formarea nuan\u021belor este c\u0103 fiecare culoare se combin\u0103 cu cea de l\xe2ng\u0103 ea \xeen diverse cantit\u0103\u021bi \u0219i astfel se ob\u021bin nuan\u021bele."}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Retina ochiului uman este format\u0103 din dou\u0103 tipuri de celule:"}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"celule cu conuri"}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"celule cu bastona\u0219e"}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Celulele cu conuri"})," conuri sunt responsabile pentru percep\u021bia culorii iar ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"celulele cu bastona\u0219e"})," pentru percep\u021bia contrastelor de lumin\u0103-umbr\u0103."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Persoanele cu vedere normal\u0103 au trei tipuri diferite de celule cu conuri, fiecare dintre ele fiind responsabil\u0103 pentru o anumit\u0103 gam\u0103 de culori:"}),(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"conurile L pentru culoarea ro\u0219ie,"}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"conurile S pentru culoarea albastr\u0103"}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"conurile M pentru culoarea verde."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"L, S \u0219i M se refer\u0103 la domeniul spectrului de culori percepute: L reprezint\u0103 lungimile de und\u0103 lung\u0103, S lungimile de und\u0103 scurt\u0103 \u0219i M lungimile de und\u0103 medie. Lungimea de und\u0103 a luminii care p\u0103trunde \xeen ochi stimuleaz\u0103 pigmen\u021bii de culoare din conuri, declan\u0219\xe2nd astfel diferite senza\u021bii de culoare \xeen creier."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul \xeen care un tip de con nu func\u021bioneaz\u0103 corect sau nu func\u021bioneaz\u0103 deloc, limiteaz\u0103 abilitatea de percep\u021bie a culorilor, cauz\xe2nd daltonism sau acromatopsie. Conurile sunt active doar la un anumit nivel de luminozitate. Pe \xeentuneric func\u021bioneaz\u0103 doar celulele cu bastona\u0219e. De aceea pe \xeentuneric nu percepem culorile."}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Persoanele cu acromatopsie percep doar anumite culori, deoarece o parte din celulele receptoare din retin\u0103 - conurile - nu func\u021bioneaz\u0103 corect. Exist\u0103 diferite tipuri de acromatopsii. Cea mai frecvent\u0103 acromatopsie este ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"daltonismul."})]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Culorile primare din pictur\u0103 / tipografie sunt: magenta, cyan \u0219i galben."})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcen tipografie se mai adaug\u0103 \u0219i negru pentru o mai bun\u0103 claritate a scrisului sau fotografiilor color."}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Culorile primare din tipografie."})]}),(0,a.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Wzy-Hrmf1qg"})]})]})}function m(e={}){const{wrapper:i}={...(0,n.R)(),...e.components};return i?(0,a.jsx)(i,{...e,children:(0,a.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);