"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[87660],{50519:(i,e,a)=>{a.r(e),a.d(e,{assets:()=>t,contentTitle:()=>o,default:()=>m,frontMatter:()=>n,metadata:()=>u,toc:()=>d});var l=a(74848),r=a(28453),s=a(45515),c=a(93559);const n={sidebar_position:4,custom_edit_url:null},o="I.4. Modelul oscilatorului armonic. Perioada \u0219i energia oscilatorului armonic.",u={id:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-perioada-si-energia-oscilatorului-armonic",title:"I.4. Modelul oscilatorului armonic. Perioada \u0219i energia oscilatorului armonic.",description:"Oscilatorul armonic liniar este un oscilator izolat de mediul exterior (Ff = 0) a c\u0103rui energie mecanic\u0103 se conserv\u0103 \xeen timp, care are amplitudinea constant\u0103 \u0219i traiectoria rectilinie.",source:"@site/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-perioada-si-energia-oscilatorului-armonic.md",sourceDirName:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice",slug:"/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-perioada-si-energia-oscilatorului-armonic",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-perioada-si-energia-oscilatorului-armonic",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:4,frontMatter:{sidebar_position:4,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"I.3. Oscila\u021bii amortizate.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-3-oscilatii-amortizate"},next:{title:"I.5. Compunerea oscila\u021biilor paralele. Fenomenul b\u0103t\u0103ilor.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-5-compunerea-oscilatiilor-paralele-fenomenul-batailor"}},t={},d=[];function p(i){const e={br:"br",em:"em",h1:"h1",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,r.R)(),...i.components};return(0,l.jsxs)(l.Fragment,{children:[(0,l.jsx)(e.h1,{id:"i4-modelul-oscilatorului-armonic-perioada-\u0219i-energia-oscilatorului-armonic",children:"I.4. Modelul oscilatorului armonic. Perioada \u0219i energia oscilatorului armonic."}),"\n","\n","\n",(0,l.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Oscilatorul armonic liniar"})," este un oscilator izolat de mediul exterior (Ff = 0) a c\u0103rui energie mecanic\u0103 se conserv\u0103 \xeen timp, care are amplitudinea constant\u0103 \u0219i traiectoria rectilinie."]})}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:"Oscilatorul armonic liniar poate fi modelat ca proiec\u021bie a unei mi\u0219c\u0103ri circulare uniforme a unui corp opac pe un ecran aflat perpendicular pe planul \xeen care are loc rota\u021bia."}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Proiec\u021bia acestei mi\u0219c\u0103ri va fi o mi\u0219care oscilatorie armonic\u0103."}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza1-modelarea-oscilatorului-liniar-armonic.png",width:"1000",height:"400",lazy:!1})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:"C\xe2nd corpul P efectueaz\u0103 o mi\u0219care de rota\u021bie cu viteza unghiular\u0103 \u03c9, proiec\u021bia lui pe ecran (Q) se deplaseaz\u0103 de-a lungul axei OO\u02b9, descriind o mi\u0219care oscilatorie liniar armonic\u0103."}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza2-oscilator-liniar-armonic-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"370",lazy:!1})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Perioada \u0219i frecven\u021ba oscilatorului armonic"})}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Caracterul periodic al mi\u0219c\u0103rii oscilatorului armonic se reflect\u0103 prin ecua\u021bia lui de mi\u0219care care este exprimat\u0103 printr-o func\u021bie periodic\u0103."}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Calcul\u0103m perioada T a func\u021biei consider\xe2nd c\u0103 dup\u0103 un timp egal cu T secunde, oscilatorul revine \xeen aceea\u0219i pozi\u021bie \u0219i acela\u0219i sens. \xcen timpul unei perioade, faza variaz\u0103 cu 2\u03c0 rad."}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"A sin \u03c9(t + T) = A sin (\u03c9t + 2\u03c0)"}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"\u03c9t + \u03c9T = \u03c9t + 2\u03c0"}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"\u03c9T = 2\u03c0"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza3-formula-intermediara-de-calcul-a-perioadei-oscilatorului-armonic.png",width:"1000",height:"90"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Oscila\u021bia pendulului elastic este determinat\u0103 de iner\u021bie \u0219i de for\u021ba de revenire elastic\u0103:"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza4-dependenta-pendulului-elastic-de-inertie-si-de-forta-de-revenire-elastica.png",width:"1000",height:"374"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza5-formula-de-calcul-a-perioadei-oscilatorului-elastic.png",width:"1000",height:"113"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza6-formula-de-calcul-a-frecventei-oscilatorului-elastic.png",width:"1000",height:"124"})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Perioada unui pendul elastic (matematic)"})]}),(0,l.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/n3J8u4kGc5g"}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","Suport, rigl\u0103, resort, corpuri de diferite mase, cronometru."]}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"At\xe2rn\u0103 un corp de resort \u0219i trage de corp pe vertical\u0103, \xeen jos (nu prea mult) astfel \xeenc\xe2t corpul s\u0103 aib\u0103 o mi\u0219care pe vertical\u0103, sus-jos, adic\u0103 s\u0103 oscileze."}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"M\u0103soar\u0103 timpul \xeen care se efectueaz\u0103 mai multe oscila\u021bii complete (dus-\xeentors) pentru diferite mase, \xeemparte timpul m\u0103surat la num\u0103rul de oscila\u021bii num\u0103rate \u0219i trece-le \xeen tabel."}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Reprezint\u0103 dependen\u021ba m = f (T",(0,l.jsx)("sup",{children:"2"}),"), adic\u0103 a masei corpului suspendat de resort \xeen func\u021bie de p\u0103tratul perioadei T, m\u0103surat\u0103 \xeen experiment."]}),"\n"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza7-tabel-experiment-perioada-unui-pendul-elastic.png",width:"1000",height:"112"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza8-grafic-experiment-perioada-unui-pendul-elastic.png",width:"1000",height:"390"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:[(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","Vei constata c\u0103 aceast\u0103 dependen\u021b\u0103 este liniar\u0103, adic\u0103 graficul este o linie dreapt\u0103."]})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Pentru oscilatorul elastic avem ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"formula perioadei sale de oscila\u021bie"})," urm\u0103toarea rela\u021bie :"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza9-formula-perioadei-de-oscilatie-a-unui-pendul-elastic.png",width:"1000",height:"115"}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Deci perioada pendulului elastic este direct propor\u021bional\u0103 cu masa (m) \xeen radical a pendulului \u0219i invers propor\u021bional\u0103 cu radicalul constantei elastice (k) a resortului."})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Energia cinetic\u0103 \u0219i poten\u021bial\u0103 a oscilatorului armonic"})}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["\xcen cazul oscilatorului armonic presupunem c\u0103 el nu interac\u021bioneaz\u0103 cu mediul (F",(0,l.jsx)("sub",{children:"f"})," = 0) \u0219i energia lui mecanic\u0103 se conserv\u0103. Transformarea energiei poten\u021biale \xeen energie cinetic\u0103 \u0219i invers are loc f\u0103r\u0103 pierderi de energie."]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Energia poten\u021bial\u0103 a oscilatorului armonic este:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza10-formula-energiei-potentiale-a-oscilatorului-armonic.png",width:"1000",height:"94"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Energia cinetic\u0103 a oscilatorului armonic este:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza11-formula-energiei-cinetice-a-oscilatorului-armonic.png",width:"1000",height:"99"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Energia total\u0103 a oscilatorului armonic este:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza12-formula-energiei-totale-a-oscilatorului-armonic.png",width:"1000",height:"102"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"\xcenlocuim \xeen aceast\u0103 ecua\u021bie pe y \u0219i pe v din ecua\u021biile lor"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza13-formula-intermediara-de-calcul-a-energiei-mecanice-a-oscilatorului-armonic.png",width:"1000",height:"228"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza14-formula-de-calcul-a-energiei-mecanice-a-oscilatorului-armonic.png",width:"1000",height:"108"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza15-formula-de-calcul-a-amplitudinii-oscilatorului-armonic.png",width:"1000",height:"115"})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Cum masa (m), pulsa\u021bia (\u03c9) \u0219i amplitudinea (A) sunt constante pentru un anumit oscilator, \xeenseamn\u0103 c\u0103 energia lui mecanic\u0103 este constant\u0103 \xeen timp."}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza16-energia-mecanica-a-unui-oscilator-este-constanta-in-timp.png",width:"1000",height:"202"})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Dac\u0103 reprezent\u0103m grafic E",(0,l.jsx)("sub",{children:"p"})," \u0219i E",(0,l.jsx)("sub",{children:"c"})," \xeen func\u021bie de elonga\u021bie (y) ob\u021binem:"]}),(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Graficul E",(0,l.jsx)("sub",{children:"p"})," = f(y) este o parabol\u0103 cu v\xe2rful \xeen origine."]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["Graficul E",(0,l.jsx)("sub",{children:"c"})," = f(y) este tot o parabol\u0103 cu v\xe2rful \xeen sus."]}),"\n",(0,l.jsx)(e.li,{children:"Ambele parabole sunt simetrice fa\u021b\u0103 de OE, cu domeniul de defini\u021bie y \u03f5 [-A; +A]."}),"\n"]}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza17-energia-unui-oscilator-in-functie-de-elongatie.png",width:"1000",height:"375"})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["\xcentruc\xe2t forma graficului energiei poten\u021biale seam\u0103n\u0103 cu o groap\u0103, se spune c\u0103 pendulul se afl\u0103 \xeen pozi\u021bia de echilibru \xeentr-o ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"groap\u0103 de energie poten\u021bial\u0103"}),"."]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Ie\u0219irea oscilatorului din aceast\u0103 pozi\u021bie nu se poate face de la sine, ci numai printr-un transfer de energie din afar\u0103."}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"C\xe2nd pendulul elastic este scos din pozi\u021bia de echilibru, apare o for\u021b\u0103 de revenire care readuce oscilatorul \xeen aceast\u0103 pozi\u021bie."}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Din acest motiv, ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"pozi\u021bia y = 0 este o pozi\u021bie de echilibru stabil."})]})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza18-perioada-pendulului-gravitational.png",width:"1000",height:"490"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Pendulul gravita\u021bional este un sistem format dintr-un corp de mas\u0103 m suspendat de un fir inextensibil de lungime l."})}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Pozi\u021bia de echilibru a sistemului este cea vertical\u0103."}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Deplasat lateral \u0219i apoi l\u0103sat liber, pendulul oscileaz\u0103 \xeen jurul pozi\u021biei de echilibru."}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["For\u021ba de revenire a pendulului spre pozi\u021bia de echilibru este greutatea tangen\u021bial\u0103:",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","G",(0,l.jsx)("sub",{children:"t"})," = Gsin\u03b8 = mgsin\u03b8"]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Aplic\u0103m principiul fundamental al dinamicii \u0219i ob\u021binem :",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","G",(0,l.jsx)("sub",{children:"t"})," = ma = mgsin\u03b8",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","a = gsin\u03b8"]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Consider\u0103m c\u0103 amplitudinea unghiular\u0103, \u03b8 este mai mic\u0103 de 5\xb0 \u0219i atunci putem aproxima",(0,l.jsx)(e.br,{}),"\n","sin\u03b8 \u2245 \u03b8 = x/l"]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"(x = elonga\u021bia liniar\u0103 a pendulului \u0219i l = lungimea firului pendulului)"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza19-formula-de-calcul-a-greutatii-tangentiale-a-pendulului-gravitational.png",width:"1000",height:"95"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Greutatea tangen\u021bial\u0103 o consider\u0103m de tip elastic (for\u021b\u0103 de revenire cvasielastic\u0103) \u0219i scriem :"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza20-formula2-de-calcul-a-greutatii-tangentiale-a-pendulului-gravitational.png",width:"1000",height:"100"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Deci, constanta elastic\u0103 a oscilatorului este:"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza21-formula-constantei-elastice-a-oscilatorului-armonic.png",width:"1000",height:"204"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"\xcenlocuim \xeen ecua\u021bia perioadei oscilatorului armonic pe k/m \u0219i ob\u021binem:"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza22-formula-intermediara-a-perioadei-pendulului-gravitational.png",width:"1000",height:"136"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Perioada pendulului gravita\u021bional"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza23-formula-perioadei-pendulului-gravitational.png",width:"1000",height:"120"})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bii"})]}),(0,l.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,l.jsx)(e.p,{children:"Perioada pendulului gravita\u021bional este independent\u0103 de masa acestuia."}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Perioada proprie a pendulului gravita\u021bional este independent\u0103 de amplitudinea oscila\u021biilor, adic\u0103 ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"oscila\u021biile lui nu sunt izocrone"})," (dou\u0103 oscila\u021bii cu amplitudine diferit\u0103 au perioade diferite)."]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Perioada pendulului gravita\u021bional este dependent\u0103 de accelera\u021bia gravita\u021bional\u0103 a P\u0103m\xe2ntului, ceea ce \xeenseamn\u0103 c\u0103 ",(0,l.jsx)(e.em,{children:"la diferite latitudini de pe glob frecven\u021ba oscilatorului este diferit\u0103"})," (la aceea\u0219i lungime a firului, aceea\u0219i elonga\u021bie liniar\u0103 \u0219i, implicit, unghiular\u0103)."]}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,l.jsx)("br",{}),"\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["&#128275 ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Probleme rezolvate"})]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsxs)(e.strong,{children:["1. Un pendul gravita\u021bional cu lungimea de 2 m este suspendat \xeentr-un lift care se deplaseaz\u0103 cu accelera\u021bia a = 2 m/s",(0,l.jsx)("sup",{children:"2"}),". S\u0103 se determine perioada de oscila\u021bie a pendulului c\xe2nd liftul coboar\u0103 cu accelera\u021bia a \u0219i c\xe2nd liftul urc\u0103 cu accelera\u021bia a."]})}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"a)"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza24-problema-rezolvata-rezolvare1.png",width:"1000",height:"119"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza25-problema-rezolvata-grafic1.png",width:"1000",height:"215"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Perioada de oscila\u021bie a pendulului c\xe2nd liftul coboar\u0103 este :"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza26-problema-rezolvata-rezolvare2.png",width:"1000",height:"135"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"b)"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza27-problema-rezolvata-rezolvare3.png",width:"1000",height:"118"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza28-problema-rezolvata-grafic2.png",width:"1000",height:"183"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Perioada de oscila\u021bie a pendulului c\xe2nd liftul coboar\u0103 este :"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza29-problema-rezolvata-rezolvare4.png",width:"1000",height:"134"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsxs)(e.strong,{children:["2. \xcentr-un tren care se mi\u0219c\u0103 cu accelera\u021bia constant\u0103 a = 0,2 m/s",(0,l.jsx)("sup",{children:"2"})," este suspendat un pendul care are lungimea firului de 1 m. \u0218tiind unghiul de devia\u021bie al pendulului de 5\xb0, afl\u0103 perioada pendulului."]})}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza30-problema-rezolvata2-desen-pendul-suspendat-intr-un-tren.png",width:"1000",height:"290"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza31-problema-rezolvata2-calcul-perioadei-unui-pendul-suspendat-intr-un-tren.png",width:"1000",height:"249"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"3. Cum se modific\u0103 perioada de oscila\u021bie a unui pendul care bate secunda dac\u0103 este urcat pe v\xe2rful Omu cu o altitudine de 2500 m. Se d\u0103 raza P\u0103m\xe2ntului R = 6400 km."})}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsxs)(e.em,{children:["Not\u0103m cu T",(0,l.jsx)("sub",{children:"0"})," perioada pendulului la suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului unde accelera\u021bia gravita\u021bional\u0103 este g",(0,l.jsx)("sub",{children:"0"})," = 9,81 m/s",(0,l.jsx)("sup",{children:"2"}),", iar cu T not\u0103m perioada pendulului la \xeen\u0103l\u021bimea h = 2500 m. Cum accelera\u021bia gravita\u021bional\u0103 scade cu cre\u0219terea altitudinii \u0219i perioada de oscila\u021bie a pendulului va fi diferit\u0103 (mai mare) dec\xe2t la suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului."]})}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Un pendul care bate secunda \xeenseamn\u0103 c\u0103 la nivelul m\u0103rii (altitudinea zero) are perioada de oscila\u021bie"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza32-problema-rezolvata3-calcul1-perioada-unui-pendul-la-altitudine-zero.png",width:"1000",height:"233"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Determin\u0103m lungimea pendulului"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza33-problema-rezolvata3-calcul2-determinarea-lungimii-pendulului.png",width:"1000",height:"92"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Determin\u0103m accelera\u021bia gravita\u021bional\u0103 la altitudinea h"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza34-problema-rezolvata3-calcul3-determinarea-valorii-acceleratiei-gravitationale-la-2500m.png",width:"1000",height:"159"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Determin\u0103m perioada pendulului la altitudinea h"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza35-problema-rezolvata3-calcul4-determinarea-perioadei-unui-pendul-la-2500m.png",width:"1000",height:"126"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"4. Un pendul la suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului o ia \xeenainte cu 0,5 min \xeen 24 de ore. La ce \xeen\u0103l\u021bime trebuie ridicat pendulul pentru a nu mai r\u0103m\xe2ne \xeen urm\u0103?"})}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["Not\u0103m cu T",(0,l.jsx)("sub",{children:"0"})," perioada pendulului la suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului unde accelera\u021bia gravita\u021bional\u0103 este g",(0,l.jsx)("sub",{children:"0"})," = 9,81 m/s",(0,l.jsx)("sup",{children:"2"}),", iar cu T not\u0103m perioada pendulului la \xeen\u0103l\u021bimea h."]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Not\u0103m cu t = 24 ore = 24 \u2219 3600 s = 86400 s"}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"Not\u0103m cu t\u02b9 = 0,5 min = 0,5 \u2219 60 s = 30 s"}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"La suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului pendulul face n oscila\u021bii \xeen timpul t - t\u02b9, iar la \xeen\u0103l\u021bimea h face acela\u0219i num\u0103r de oscila\u021bii \xeen timpul t, deci :"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza36-problema-rezolvata4-calcul1-perioadele-unui-pendul-la-nivelul-marii-si-la-inaltimea-h.png",width:"1000",height:"350"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Scriem formulele perioadelor pendulului:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza37-problema-rezolvata4-calcul2-formulele-perioadelor-unui-pendul.png",width:"1000",height:"318"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"\xcenlocuim formulele perioadelor pendulului \xeen ecua\u021bia"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza38-problema-rezolvata4-calcul3-inlocuirea-formulelor-perioadelor-unui-pendul.png",width:"1000",height:"85"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"\u0219i ob\u021binem"}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza39-problema-rezolvata4-calcul4-formula-intermediara.png",width:"1000",height:"136"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"\xcen urma ridic\u0103rii la p\u0103trat a acestei ecua\u021bii ob\u021binem"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza40-problema-rezolvata4-calcul5-formula-intermediara.png",width:"1000",height:"110"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"\xcenlocuim \xeen ecua\u021bia de mai sus pe"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza41-problema-rezolvata4-calcul6-formula-intermediara.png",width:"1000",height:"93"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"apoi simplific\u0103m pe l \u0219i ob\u021binem"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza42-problema-rezolvata4-calcul7-formula-intermediara.png",width:"1000",height:"118"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsxs)(e.em,{children:["Simplific\u0103m \u0219i pe g",(0,l.jsx)("sub",{children:"0"})," \u0219i ob\u021binem:"]})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza43-problema-rezolvata4-calcul8-formula-intermediara.png",width:"1000",height:"104"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.em,{children:"Scoatem necunoscuta h din aceast\u0103 ecua\u021bie:"})}),(0,l.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-poza44-problema-rezolvata4-calcul9-formula-finala.png",width:"1000",height:"107"})]})]})}function m(i={}){const{wrapper:e}={...(0,r.R)(),...i.components};return e?(0,l.jsx)(e,{...i,children:(0,l.jsx)(p,{...i})}):p(i)}}}]);