/*! For license information please see f22627bc.0bb35dd0.js.LICENSE.txt */
(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[54271],{11989:(e,i,n)=>{"use strict";n.r(i),n.d(i,{assets:()=>u,contentTitle:()=>c,default:()=>m,frontMatter:()=>s,metadata:()=>o,toc:()=>d});var a=n(74848),r=n(28453),t=n(31727),l=n(93559);const s={sidebar_position:1,custom_edit_url:null},c="III.2. Interferen\u021ba luminii.",o={id:"fizica/clasa11/capitolul3-optica-ondulatorie/III-2-interferenta-luminii",title:"III.2. Interferen\u021ba luminii.",description:"III.2.1. Interferen\u021ba luminii nelocalizat\u0103 \xeen dispozitivul Young.III.2.2. Interferen\u021ba localizat\u0103 pe lama cu fe\u021be plan paralele.III.2.3. Interferen\u021ba \xeen via\u021ba de zi cu zi.III.2.4. Inelele lui Newton la interferen\u021ba pe o pan\u0103 de aer.",source:"@site/docs/fizica/clasa11/capitolul3-optica-ondulatorie/III-2-interferenta-luminii.md",sourceDirName:"fizica/clasa11/capitolul3-optica-ondulatorie",slug:"/fizica/clasa11/capitolul3-optica-ondulatorie/III-2-interferenta-luminii",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul3-optica-ondulatorie/III-2-interferenta-luminii",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.1. Dispersia luminii.",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul3-optica-ondulatorie/III-1-dispersia-luminii"},next:{title:"III.3. Difrac\u021bia luminii (F1).",permalink:"/fizichim_v3/docs/fizica/clasa11/capitolul3-optica-ondulatorie/III-3-difractia-luminii"}},u={},d=[{value:"III.2.1. Interferen\u021ba luminii nelocalizat\u0103 \xeen dispozitivul Young.",id:"iii21-interferen\u021ba-luminii-nelocalizat\u0103-\xeen-dispozitivul-young",level:2},{value:"III.2.2. Interferen\u021ba localizat\u0103 pe lama cu fe\u021be plan paralele.",id:"iii22-interferen\u021ba-localizat\u0103-pe-lama-cu-fe\u021be-plan-paralele",level:2},{value:"III.2.3. Interferen\u021ba \xeen via\u021ba de zi cu zi.",id:"iii23-interferen\u021ba-\xeen-via\u021ba-de-zi-cu-zi",level:2},{value:"III.2.4. Inelele lui Newton la interferen\u021ba pe o pan\u0103 de aer.",id:"iii24-inelele-lui-newton-la-interferen\u021ba-pe-o-pan\u0103-de-aer",level:2}];function p(e){const i={br:"br",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",...(0,r.R)(),...e.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"iii2-interferen\u021ba-luminii",children:"III.2. Interferen\u021ba luminii."}),"\n",(0,a.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#iii21-interferen\u021ba-luminii-nelocalizat\u0103-\xeen-dispozitivul-young",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.2.1. Interferen\u021ba luminii nelocalizat\u0103 \xeen dispozitivul Young."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#iii22-interferen\u021ba-localizat\u0103-pe-lama-cu-fe\u021be-plan-paralele",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.2.2. Interferen\u021ba localizat\u0103 pe lama cu fe\u021be plan paralele."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#iii23-interferen\u021ba-\xeen-via\u021ba-de-zi-cu-zi",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"III.2.3. Interferen\u021ba \xeen via\u021ba de zi cu zi."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#iii24-inelele-lui-newton-la-interferen\u021ba-pe-o-pan\u0103-de-aer",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"III.2.4. Inelele lui Newton la interferen\u021ba pe o pan\u0103 de aer."})})]}),"\n","\n","\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"iii21-interferen\u021ba-luminii-nelocalizat\u0103-\xeen-dispozitivul-young",children:"III.2.1. Interferen\u021ba luminii nelocalizat\u0103 \xeen dispozitivul Young."}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"INTERFEREN\u021aA"})," este fenomenul de suprapunere a dou\u0103 unde coerente (cu aceea\u0219i frecven\u021b\u0103 \u0219i aceea\u0219i diferen\u021b\u0103 de faz\u0103) care se \xeent\xe2lnesc \xeentr-un punct din spa\u021biu."]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["\xcen 1801 savantul englez ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Thomas Young"})," (1773-1829) a realizat primul experiment de interferen\u021b\u0103, demonstr\xe2nd c\u0103 lumina este o und\u0103."]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(i.p,{children:["\xcen anumite puncte din spa\u021biu se vor forma ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"franje de interferen\u021b\u0103"}),", adic\u0103 o succesiune de regiuni luminoase \u0219i \xeentunecate."]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Undele coerente"})," se ob\u021bin prin separarea dintr-un flux luminos emis de o surs\u0103 monocromatic\u0103 , dou\u0103 fascicule de lumin\u0103 care ulterior se \xeent\xe2lnesc."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Exist\u0103 dou\u0103 modalit\u0103\u021bi de ob\u021binere a undelor coerente :"}),(0,a.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Divizarea frontului de und\u0103 \xeen dispozitivul Young, biprisma Fresnel etc."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Divizarea amplitudinii undei \xeen lama cu fe\u021be plan paralele, pana optic\u0103, inelele lui Newton."}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Dispozitivul Young"})," folose\u0219te o surs\u0103 de lumin\u0103 monocromatic\u0103 S (laser), un paravan cu dou\u0103 fante dreptunghiulare (cu l\u0103\u021bimea mai mic\u0103 de 1 mm) \u0219i paralele cu o distan\u021b\u0103 \xeentre ele de maxim 1 mm, un ecran (coal\u0103 alb\u0103). Pentru observarea figurii de interferen\u021b\u0103 nu exist\u0103 o pozi\u021bie preferen\u021bial\u0103 a ecranului, put\xe2nd fi plasat la o distan\u021b\u0103 D \xeentre 1 m \u0219i 5 m fa\u021b\u0103 de fante \u0219i din acest motiv se nume\u0219te interferen\u021b\u0103 nelocalizat\u0103."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"At\xe2t interferen\u021ba, c\xe2t \u0219i difrac\u021bia se bazeaz\u0103 pe principiul lui Hyugens-Fresnel care spune c\u0103 fiecare punct de pe un front de und\u0103 se comport\u0103 ca o surs\u0103 secundar\u0103 de und\u0103 cu aceea\u0219i frecven\u021b\u0103 \u0219i faz\u0103 cu unda ini\u021bial\u0103. Noul front de und\u0103 este creat prin \xeensumarea amplitudinilor undelor secundare."}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza1-interferenta-luminii-in-dispozitivul-young.png",width:"1000",height:"503",lazy:!1})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Interferen\u021ba undelor apei"})]}),(0,a.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/kA8SoNfJkG8"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","A\u0219a cum undele sferice ale apei se suprapun c\xe2nd se \xeent\xe2lnesc, \xeen mod analog se suprapun \u0219i undele de lumin\u0103 c\xe2nd trec prin cele dou\u0103 fante foarte mici la dispozitivul de interferen\u021b\u0103."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"La trecerea luminii prin cele dou\u0103 fante se creeaz\u0103 dou\u0103 unde luminoase coerente pentru fiecare fant\u0103 (ele provin de la aceea\u0219i surs\u0103) care vor interfera pe ecran."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["\xcen cazul ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"interferen\u021bei constructive"}),", cele dou\u0103 unde sunt \xeen faz\u0103 (defazaj zero) \u0219i suma lor este mai mare, form\xe2nd regiuni luminoase."]}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza2-interferenta-constructiva.png",width:"1000",height:"377"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["C\xe2nd cele dou\u0103 unde vibreaz\u0103 \xeen antifaz\u0103 (defazaj 180\xb0) se vor anihila (suma lor este zero), form\xe2nd zone \xeentunecate, caz \xeen care vorbim de ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"interferen\u021b\u0103 distructiv\u0103."})]}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza3-interferenta-distructiva.png",width:"1000",height:"379"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza4-schema-interferentei-luminii-in-dispozitivul-young.png",width:"1000",height:"497"})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:"Unda electromagnetic\u0103 (lumina) are dou\u0103 componente electric\u0103 \u0219i magnetic\u0103. Numai componenta electric\u0103 (E) influen\u021beaz\u0103 senza\u021bia vizual\u0103."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Undele de aceea\u0219i amplitudine emise de cele dou\u0103 surse au ecua\u021biile :"}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza5-ecuatiile-undelor-emise-de-sursele-de-lumina.png",width:"1000",height:"157"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Unda electromagnetic\u0103 se propag\u0103 cu viteza c \xeen intervalul de timp \u0394t prin suprafa\u021ba de arie S a\u0219ezat\u0103 perpendicular pe direc\u021bia de propagare."}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Energia transportat\u0103 de und\u0103 este:",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0394W = w \u0394V"]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"La studiul c\xe2mpului electromagnetic am v\u0103zut c\u0103 densitatea volumic\u0103 de energie radiant\u0103, w este:"}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza6-formula-de-calcul-a-energiei-undei.png",width:"1000",height:"371"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Intensitatea undei, I, este:"}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza7-formula-de-calcul-a-intensitatii-undei.png",width:"1000",height:"187"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Intensitatea undei electromagnetice este propor\u021bional\u0103 cu p\u0103tratul amplitudinii intensit\u0103\u021bii c\xe2mpului electric,E:"}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza8-intensitatea-undei-este-proportionala-cu-patratul-amplitudinii-intensitatii-campului.png",width:"1000",height:"100"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Consider\u0103m vectorii intensit\u0103\u021bii c\xe2mpului electric ai celor dou\u0103 unde paraleli, atunci ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"elonga\u021bia rezultant\u0103 E \xeen punctul de interferen\u021b\u0103 P are ecua\u021bia:"})]}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza9-ecuatia-elongatiei-rezultante-e-in-punctul-de-interferenta-p.png",width:"1000",height:"159"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["Amplitudinea undei rezultante,E\u2019",(0,a.jsx)("sub",{children:"0"})," este:"]})}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza10-formula-de-calcul-a-amplitudinii-undei-rezultante.png",width:"1000",height:"80"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Condi\u021biile de interferen\u021b\u0103 sunt:"})}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza11-conditiile-de-interferenta.png",width:"1000",height:"124"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Intensitatea luminoas\u0103, I, \xeentr-un punct de interferen\u021b\u0103 este propor\u021bional\u0103 cu p\u0103tratul amplitudinii undei rezultante:"})}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza12-formula-de-calcul-a-intensitatii-luminoase-intr-un-punct-de-interferenta.png",width:"1000",height:"93"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"\xcen interferen\u021ba constructiv\u0103 (cu formarea de franje luminoase) avem condi\u021bia de maxim de iluminare:"})}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza13-conditia-de-maxim-de-iluminare-in-interferenta-constructiva.png",width:"1000",height:"172"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Punctele din zona de interferen\u021b\u0103 pentru care diferen\u021ba de drum, \u0394r, este un multiplu par de semiund\u0103 se afl\u0103 pe o franj\u0103 luminoas\u0103."})}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"\xcen interferen\u021ba distructiv\u0103 (cu formarea de franje \xeentunecoase) avem condi\u021bia de minim de iluminare:"})}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza14-conditia-de-minim-de-iluminare-in-interferenta-distructiva.png",width:"1000",height:"95"}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Punctele din zona de interferen\u021b\u0103 pentru care diferen\u021ba de drum, \u0394r, este un multiplu impar de semiund\u0103 se afl\u0103 pe o franj\u0103 \xeentunecoas\u0103."})}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza15-pozitia-maximelor-si-minimelor-pe-ecran-la-interferenta-luminii.png",width:"1000",height:"475"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza16-determinarea-pozitiilor-franjelor-in-dispozitivul-young.png",width:"1000",height:"701"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza17-determinarea-lungimii-de-unda-prin-masurarea-interfranjei.png",width:"1000",height:"411"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza18-distributia-intensitatii-luminoase-pe-ecranul-interferentei-young.png",width:"1000",height:"305"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Interferen\u021ba luminii"})]}),(0,a.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/_8vwqDONN-g"}),(0,a.jsx)("br",{})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"iii22-interferen\u021ba-localizat\u0103-pe-lama-cu-fe\u021be-plan-paralele",children:"III.2.2. Interferen\u021ba localizat\u0103 pe lama cu fe\u021be plan paralele."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Interferen\u021ba localizat\u0103 pe lama cu fe\u021be plan paralele"})," are loc atunci c\xe2nd un fascicul de lumin\u0103 este divizat \xeen dou\u0103 fascicule coerente pe suprafe\u021be reflect\u0103toare, prin reflexia luminii pe fa\u021ba superioar\u0103 \u0219i prin transmiterea luminii pe fa\u021ba inferioar\u0103 a lamei sub\u021biri."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Lumina ajuns\u0103 pe fa\u021ba superioar\u0103 a lamei (peliculei) se \u0219i reflect\u0103 (IR), se \u0219i refract\u0103 (IR\u0341 ). Raza refractat\u0103 prin lam\u0103 se reflect\u0103 pe fa\u021ba inferioar\u0103 a lamei (MN). Cele dou\u0103 raze, IR \u0219i MN, vor interfera la suprafa\u021ba lamei."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Franjele de interferen\u021b\u0103 sunt localizate \xeen planul focal al lentilei sau, \xeen absen\u021ba acesteia, la infinit. A\u0219a explic\u0103m iriza\u021biile baloanelor de s\u0103pun \u0219i ale peliculelor de ulei sau petrol de pe strad\u0103."}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza19-reprezentare-grafica-interferenta-localizata-pe-lama-cu-fete-plan-paralele.png",width:"1000",height:"427"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"iii23-interferen\u021ba-\xeen-via\u021ba-de-zi-cu-zi",children:"III.2.3. Interferen\u021ba \xeen via\u021ba de zi cu zi."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(i.p,{children:"Iriza\u021biile bulelor de s\u0103pun, a petelor de ulei sau benzin\u0103 de pe drum, a stratului antireflex (film sub\u021bire) de pe ochelari sau a camerei foto se datoreaz\u0103 interferen\u021bei constructive a luminii pe stratul superior, c\xe2t \u0219i pe cel inferior ale acestora."}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza20-interferenta-luminii-in-viata-de-zi-cu-zi.png",width:"1000",height:"668"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"\xcen natur\u0103, penele unor p\u0103s\u0103ri (p\u0103uni, colibri), carapacele unor g\xe2ndaci apar mai luminoase, \xeen timp ce \xee\u0219i schimb\u0103 culoarea c\xe2nd se schimb\u0103 unghiul de vizualizare. \xcen mod similar perlele, pietrele pre\u021bioase (diamantul, opalul) prezint\u0103 modele frumoase de interferen\u021b\u0103 cauzate de \xeempr\u0103\u0219tierea luminii din structurile acestora."}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza21-interferenta-luminii-pene-paun-gandaci-colorati-perle.png",width:"1000",height:"246"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Cea mai important\u0103 aplica\u021bie a interferen\u021bei pe pelicule sub\u021biri transparente o constituie stratul antireflex \u0219i stratul reflect\u0103tor."}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Dac\u0103 undele reflectate pe cele dou\u0103 fe\u021be ale peliculei sunt \xeen antifaz\u0103 la ie\u0219irea din lam\u0103, atunci, prin interferen\u021b\u0103, ele se distrug \u0219i avem un ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"strat antireflex"}),"."]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Toate instrumentele optice (lentile, telescop, binoclu etc.) sunt prev\u0103zute cu straturi antireflexie pentru a reduce reflexiile, cresc\xe2nd claritatea \u0219i contrastul imaginii."}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza22-ochelari-si-telescop-cu-strat-antireflex.png",width:"1000",height:"346"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Dac\u0103 grosimea peliculei \u0219i indicele de refrac\u021bie al acesteia sunt astfel alese \xeenc\xe2t cele dou\u0103 unde reflectate s\u0103 fie \xeen faz\u0103 \u0219i s\u0103 se adune la interferen\u021b\u0103, unda rezultat\u0103 se va \xeent\u0103ri \u0219i vorbim de un ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"strat reflect\u0103tor."})]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"Astfel se poate ob\u021bine o oglind\u0103 ce reflect\u0103 aproape \xeen \xeentregime (99%) lumina incident\u0103, prin depunerea mai multor astfel de straturi pe sticl\u0103. Pentru interferometre sau dispozitive laser este nevoie de un factor de reflexie m\u0103rit pentru a asigura o bun\u0103 transmisie a luminii. Un exemplu de materiale utilizate este un strat foarte sub\u021bire de oxid de siliciu \xeen alternan\u021b\u0103 cu un strat de oxid de titan."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"iii24-inelele-lui-newton-la-interferen\u021ba-pe-o-pan\u0103-de-aer",children:"III.2.4. Inelele lui Newton la interferen\u021ba pe o pan\u0103 de aer."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Inelele lui Newton"})," se ob\u021bin prin iluminarea perpendicular\u0103 cu lumin\u0103 monocromatic\u0103 a unei lentile plan-convex\u0103 cu distan\u021b\u0103 focal\u0103 mare \u0219i a\u0219ezat\u0103 cu fa\u021ba curb\u0103 pe o plac\u0103 de sticl\u0103 plan\u0103. \xcentre lentil\u0103 \u0219i plac\u0103 se formeaz\u0103 o pan\u0103 de aer sub\u021bire av\xe2nd ca rezultat formarea unor franje luminoase \u0219i \xeentunecate circulare, concentrice cu punctul de contact \xeentre lentil\u0103 \u0219i plac\u0103."]}),(0,a.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul3/III-2-interferenta-luminii-poza23-inelele-lui-newton-la-interferenta-pe-o-pana-de-aer.png",width:"1000",height:"347"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Interferen\u021ba luminii \u0219i inelele lui Newton"})]}),(0,a.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/FniKnj6rLkA"})]})]})}function m(e={}){const{wrapper:i}={...(0,r.R)(),...e.components};return i?(0,a.jsx)(i,{...e,children:(0,a.jsx)(p,{...e})}):p(e)}},31727:(e,i,n)=>{"use strict";n.d(i,{A:()=>c});var a=n(96540),r=n(86025),t=n(46942),l=n.n(t),s=n(74848);const c=e=>{let{className:i,src:n,alt:t="",lazy:c=!0,...o}=e;const[u,d]=(0,a.useState)(!1),p=(0,r.A)(n);return(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsxs)("picture",{onClick:()=>d(!0),children:[(0,s.jsx)("source",{srcSet:`${p}.webp`,type:"image/webp"}),(0,s.jsx)("img",{className:l()(i,"img-responsive","gallery"),src:p,alt:t,...o,loading:c?"lazy":void 0})]}),u&&(0,s.jsx)(Lightbox,{mainSrc:p,onCloseRequest:()=>d(!1)})]})}},93559:(e,i,n)=>{"use strict";n.d(i,{A:()=>s});var a=n(96540),r=n(66510),t=n.n(r),l=n(74848);const s=e=>{let{src:i}=e;const n=(0,a.useRef)();return(0,a.useEffect)((()=>{t()(n.current).observe()}),[]),(0,l.jsx)("div",{className:"video-responsive",children:(0,l.jsx)("div",{className:"video-frame",children:(0,l.jsx)("iframe",{ref:n,title:i,width:"560",height:"315","data-src":i,frameBorder:"0",allow:"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture",allowFullScreen:!0})})})}},66510:function(e){e.exports=function(){"use strict";var e="undefined"!=typeof document&&document.documentMode,i={rootMargin:"0px",threshold:0,load:function(i){if("picture"===i.nodeName.toLowerCase()){var n=i.querySelector("img"),a=!1;null===n&&(n=document.createElement("img"),a=!0),e&&i.getAttribute("data-iesrc")&&(n.src=i.getAttribute("data-iesrc")),i.getAttribute("data-alt")&&(n.alt=i.getAttribute("data-alt")),a&&i.append(n)}if("video"===i.nodeName.toLowerCase()&&!i.getAttribute("data-src")&&i.children){for(var r=i.children,t=void 0,l=0;l<=r.length-1;l++)(t=r[l].getAttribute("data-src"))&&(r[l].src=t);i.load()}i.getAttribute("data-poster")&&(i.poster=i.getAttribute("data-poster")),i.getAttribute("data-src")&&(i.src=i.getAttribute("data-src")),i.getAttribute("data-srcset")&&i.setAttribute("srcset",i.getAttribute("data-srcset"));var s=",";if(i.getAttribute("data-background-delimiter")&&(s=i.getAttribute("data-background-delimiter")),i.getAttribute("data-background-image"))i.style.backgroundImage="url('"+i.getAttribute("data-background-image").split(s).join("'),url('")+"')";else if(i.getAttribute("data-background-image-set")){var c=i.getAttribute("data-background-image-set").split(s),o=c[0].substr(0,c[0].indexOf(" "))||c[0];o=-1===o.indexOf("url(")?"url("+o+")":o,1===c.length?i.style.backgroundImage=o:i.setAttribute("style",(i.getAttribute("style")||"")+"background-image: "+o+"; background-image: -webkit-image-set("+c+"); background-image: image-set("+c+")")}i.getAttribute("data-toggle-class")&&i.classList.toggle(i.getAttribute("data-toggle-class"))},loaded:function(){}};function n(e){e.setAttribute("data-loaded",!0)}var a=function(e){return"true"===e.getAttribute("data-loaded")},r=function(e){var i=1<arguments.length&&void 0!==arguments[1]?arguments[1]:document;return e instanceof Element?[e]:e instanceof NodeList?e:i.querySelectorAll(e)};return function(){var e,t,l=0<arguments.length&&void 0!==arguments[0]?arguments[0]:".lozad",s=1<arguments.length&&void 0!==arguments[1]?arguments[1]:{},c=Object.assign({},i,s),o=c.root,u=c.rootMargin,d=c.threshold,p=c.load,m=c.loaded,f=void 0;"undefined"!=typeof window&&window.IntersectionObserver&&(f=new IntersectionObserver((e=p,t=m,function(i,r){i.forEach((function(i){(0<i.intersectionRatio||i.isIntersecting)&&(r.unobserve(i.target),a(i.target)||(e(i.target),n(i.target),t(i.target)))}))}),{root:o,rootMargin:u,threshold:d}));for(var x,g=r(l,o),h=0;h<g.length;h++)(x=g[h]).getAttribute("data-placeholder-background")&&(x.style.background=x.getAttribute("data-placeholder-background"));return{observe:function(){for(var e=r(l,o),i=0;i<e.length;i++)a(e[i])||(f?f.observe(e[i]):(p(e[i]),n(e[i]),m(e[i])))},triggerLoad:function(e){a(e)||(p(e),n(e),m(e))},observer:f}}}()},46942:(e,i)=>{var n;!function(){"use strict";var a={}.hasOwnProperty;function r(){for(var e="",i=0;i<arguments.length;i++){var n=arguments[i];n&&(e=l(e,t(n)))}return e}function t(e){if("string"==typeof e||"number"==typeof e)return e;if("object"!=typeof e)return"";if(Array.isArray(e))return r.apply(null,e);if(e.toString!==Object.prototype.toString&&!e.toString.toString().includes("[native code]"))return e.toString();var i="";for(var n in e)a.call(e,n)&&e[n]&&(i=l(i,n));return i}function l(e,i){return i?e?e+" "+i:e+i:e}e.exports?(r.default=r,e.exports=r):void 0===(n=function(){return r}.apply(i,[]))||(e.exports=n)}()},28453:(e,i,n)=>{"use strict";n.d(i,{R:()=>l,x:()=>s});var a=n(96540);const r={},t=a.createContext(r);function l(e){const i=a.useContext(t);return a.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}}),[i,e])}function s(e){let i;return i=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(r):e.components||r:l(e.components),a.createElement(t.Provider,{value:i},e.children)}}}]);