"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[27402],{69518:(i,e,l)=>{l.r(e),l.d(e,{assets:()=>d,contentTitle:()=>t,default:()=>x,frontMatter:()=>c,metadata:()=>o,toc:()=>u});var n=l(74848),a=l(28453),r=l(45515),s=l(93559);const c={sidebar_position:1,custom_edit_url:null},t="II.1. Reflexia luminii.",o={id:"fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-1-reflexia-luminii",title:"II.1. Reflexia luminii.",description:"II.1.1. Legile reflexiei luminii.II.1.2. Oglinzile\u2013aplica\u021bii ale reflexiei luminii.II.1.2.1. Oglinzile plane.II.1.2.2. Oglinzile sferice.",source:"@site/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-1-reflexia-luminii.md",sourceDirName:"fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica",slug:"/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-1-reflexia-luminii",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-1-reflexia-luminii",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"I.3. Modele de teste ini\u021biale.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul1-recapitulare-fizica-gimnaziu/I-3-modele-de-teste-initiale"},next:{title:"II.2. Refrac\u021bia luminii.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-2-refrac\u021bia-luminii"}},d={},u=[{value:"II.1.1. Legile reflexiei luminii.",id:"ii11-legile-reflexiei-luminii",level:2},{value:"II.1.2. Oglinzile\u2013aplica\u021bii ale reflexiei luminii.",id:"ii12-oglinzileaplica\u021bii-ale-reflexiei-luminii",level:2},{value:"II.1.2.1. Oglinzile plane.",id:"ii121-oglinzile-plane",level:3},{value:"II.1.2.2. Oglinzile sferice.",id:"ii122-oglinzile-sferice",level:3}];function p(i){const e={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,a.R)(),...i.components};return(0,n.jsxs)(n.Fragment,{children:[(0,n.jsx)(e.h1,{id:"ii1-reflexia-luminii",children:"II.1. Reflexia luminii."}),"\n",(0,n.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,n.jsx)("li",{children:(0,n.jsx)("a",{href:"#ii11-legile-reflexiei-luminii",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"II.1.1. Legile reflexiei luminii."})}),(0,n.jsxs)("li",{children:[(0,n.jsx)("a",{href:"#ii12-oglinzileaplica\u021bii-ale-reflexiei-luminii",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"II.1.2. Oglinzile\u2013aplica\u021bii ale reflexiei luminii."}),(0,n.jsxs)("ul",{children:[(0,n.jsx)("li",{children:(0,n.jsx)("a",{href:"#ii121-oglinzile-plane",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"II.1.2.1. Oglinzile plane."})}),(0,n.jsx)("li",{children:(0,n.jsx)("a",{href:"#ii122-oglinzile-sferice",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"II.1.2.2. Oglinzile sferice."})})]})]})]}),"\n","\n","\n",(0,n.jsx)(e.h2,{id:"ii11-legile-reflexiei-luminii",children:"II.1.1. Legile reflexiei luminii."}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"PRINCIPIUL LUI FERMAT:"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"\u201cLumina se propag\u0103 \xeentre dou\u0103 puncte A \u0219i B, astfel \xeenc\xe2t drumul s\u0103u optic \u0219i, implicit, intervalul de timp necesar parcurgerii distan\u021bei AB s\u0103 fie minim.\u201d"})})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-1-legile-reflexiei-luminii-poza1-schema-mentala-principiile-optice-geometrice.png",width:"1000",height:"441",lazy:!1}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Conceptul de raz\u0103 de lumin\u0103 (linie dreapt\u0103) \u0219i principiul reversibilit\u0103\u021bii razelor de lumin\u0103 sunt consecin\u021be ale principiului Fermat."})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Principiul independen\u021bei razelor de lumin\u0103."}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/HAyQ7NsWKCo",lazy:!1}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","2 lasere."]}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.li,{children:"A\u0219az\u0103 cele dou\u0103 lasere pe mas\u0103 astfel \xeenc\xe2t razele lor s\u0103 se intersecteze."}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["Ce se \xeent\xe2mpl\u0103 cu direc\u021bia celor dou\u0103 raze dup\u0103 intersec\u021bia lor ?","\n",(0,n.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Dup\u0103 intersec\u021bia razelor de lumin\u0103, ele \xee\u0219i continu\u0103 drumul \xeen linie dreapt\u0103."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","Propagarea unei raze de lumin\u0103 este independent\u0103 de propagarea altor raze."]})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Legile reflexiei luminii."}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Y9EPdoeG9_I"}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","Oglind\u0103 plan\u0103, raportor, laser."]}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.li,{children:"A\u015faz\u0103 oglinda pe vertical\u0103."}),"\n",(0,n.jsx)(e.li,{children:"La baza oglinzii pozi\u0163ioneaz\u0103 pe orizontal\u0103 (pe podea) raportorul, av\xe2nd punctul 0 la mijlocul oglinzii."}),"\n",(0,n.jsx)(e.li,{children:"Trimite fasciculul laser sub un anumit unghi pe oglind\u0103, \xeen punctul zero (laserul se a\u015faz\u0103 \u015fi el tot pe podea, \xeenclin\xe2ndu-i pu\u0163in v\xe2rful pentru a vizualiza raza reflectat\u0103)."}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["A\u015faz\u0103 rigla pe direc\u0163ia razei reflectate de oglind\u0103 \u015fi cite\u015fte unghiul de reflexie.","\n",(0,n.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Unghiul sub care se trimite spre oglind\u0103 fasciculul ini\u0163ial (unghi de inciden\u021b\u0103) este egal cu unghiul sub care se \xeentoarce lumina (unghi de reflexie) fa\u0163\u0103 de normal\u0103."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Lumina se reflect\u0103 cu acela\u015fi unghi (unghi de reflexie) cu care raza ini\u0163ial\u0103 a ajuns la oglind\u0103 (unghi de inciden\u0163\u0103)"}),". Pe o suprafa\u0163\u0103 \u015flefuit\u0103 (cum este oglinda), lumina ",(0,n.jsx)(e.em,{children:"se reflect\u0103 \xeen mod ordonat"}),", respect\xe2nd aceast\u0103 lege."]})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Reflexia luminii"})," este fenomenul \xeen care lumina se \xeentoarce \xeen primul mediu, cu schimbarea direc\u0163iei de propagare, atunci c\xe2nd ea \xeent\xe2lne\u015fte un alt mediu (suprafa\u0163a de separare dintre dou\u0103 medii optice diferite)."]})}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Legile reflexiei"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Legea I:"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Raza incident\u0103, normala \u0219i raza reflectat\u0103 sunt coplanare (apar\u021bin aceluia\u0219i plan)."})}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Legea a II a:"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Unghiul de inciden\u021b\u0103 (i) este egal cu unghiul de reflexie (r)."})}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-1-legile-reflexiei-luminii-poza2-legea-numarul-2-a-reflexiei.png",width:"1000",height:"65"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"C\xe2nd raza de lumin\u0103 cade perpendicular pe suprafa\u021ba de separare, raza reflectat\u0103 se \xeentoarce \xeen primul mediu pe acela\u0219i drum, adic\u0103 este singurul caz c\xe2nd nu \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare."})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aplicarea legilor reflexiei"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Pentru a desena raza care sufer\u0103 fenomenul de reflexie (raza reflectat\u0103) trebuie s\u0103 parcurgem urm\u0103toarele etape:"}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Desen\u0103m suprafa\u021ba de separare dintre cele dou\u0103 medii diferite pe orizontal\u0103 \u0219i le not\u0103m. Primul mediu (I) se consider\u0103 mediul unde se afl\u0103 sursa de lumin\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Cu o linie punctat\u0103 se deseneaz\u0103 perpendiculara pe aceast\u0103 suprafa\u021b\u0103 de separare, numit\u0103 normala la suprafa\u021ba de separare \u0219i notat\u0103 cu NI (I este punctul de inciden\u021b\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se m\u0103soar\u0103 cu raportorul unghiul dintre normal\u0103 (NI) \u0219i raza incident\u0103 (raza provenit\u0103 de la sursa S, notat\u0103 cu SI). Acest unghi se nume\u0219te unghi de inciden\u021b\u0103, notat cu i."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se m\u0103soar\u0103 un unghi egal cu unghiul de inciden\u021b\u0103 \xeen partea cealalt\u0103 a normalei, se contureaz\u0103 raza reflectat\u0103 (RI) \u0219i se noteaz\u0103 unghiul de reflexie, r."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Nota\u021bii (legenda) pentru desenul de la reflexia luminii :"}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"SI = raza incident\u0103"}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"RI = raza reflectat\u0103"}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"NI = normala la suprafa\u021ba de separare"}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"i = unghi de inciden\u021b\u0103"}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"r = unghi de reflexie"}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-1-legile-reflexiei-luminii-poza3-reprezentarea-grafica-a-reflexiei.png",width:"1000",height:"444"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)(e.h2,{id:"ii12-oglinzileaplica\u021bii-ale-reflexiei-luminii",children:"II.1.2. Oglinzile\u2013aplica\u021bii ale reflexiei luminii."}),"\n",(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza1-camera-cu-oglinzi-multiple.png",width:"1000",height:"342"}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)(e.h3,{id:"ii121-oglinzile-plane",children:"II.1.2.1. Oglinzile plane."}),"\n",(0,n.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Oglinzile"})," sunt corpuri netede \u0219i lucioase, \xeen care lumina se reflect\u0103."]})}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Imaginea obiectului (im ob) se formeaz\u0103 \xeen oglind\u0103 prin fenomenul de reflexie, respect\xe2nd legile acesteia."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Dac\u0103 oglinda nu este neted\u0103 (nu este bine \u0219lefuit\u0103) are loc o reflexie difuz\u0103 a luminii (reflexie dezordonat\u0103) \u0219i nu se formeaz\u0103 imaginea obiectului."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Oglinzile se ob\u021bin prin depunerea unui strat sub\u021bire de metal (argint sau aluminiu) pe o suprafa\u021b\u0103 de sticl\u0103 (obi\u0219nuit\u0103 sau de cristal)."})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Oglinzile plane"})," au suprafa\u021ba plan\u0103 (dreapt\u0103) \u0219i sunt cele pe care le avem cu to\u021bii acas\u0103 \u0219i \xeen care ne uit\u0103m zilnic."]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Iat\u0103 simbolul ei (partea din spate care nu reflect\u0103 lumina se ha\u0219ureaz\u0103)"}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza2-desen-oglinda-plana.png",width:"1000",height:"320"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:"\xcen oglinda plan\u0103 \xee\u0163i vezi \u201cdublura\u201d (imaginea) care te prive\u015fte din spatele oglinzii, imit\xe2ndu-\u0163i mi\u015fc\u0103rile \u0219i sunt cele pe care le avem cu to\u021bii acas\u0103 \u0219i \xeen care ne uit\u0103m zilnic."}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza3-imaginea-in-oglinda-a-cartii-de-fizica.png",width:"1000",height:"398"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/v917Ov0GGD0"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Formarea imaginii unui obiect \xeentr-o oglind\u0103 plan\u0103:"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se deseneaz\u0103 oglinda plan\u0103 pe vertical\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se traseaz\u0103 prin mijlocul oglinzii axa optic\u0103 principal\u0103, perpendicular\u0103 pe oglind\u0103 (pe orizontal\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se deseneaz\u0103 obiectul AB sub forma unui segment cu s\u0103geat\u0103, \xeen fa\u021ba oglinzii."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se duce prima raz\u0103 din v\xe2rful obiectului (B) perpendicular\u0103 pe oglind\u0103 \u0219i se prelunge\u0219te punctat\u0103 \xeen spatele oglinzii (fiind perpendicular\u0103 pe suprafa\u021ba oglinzii nu \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare c\xe2nd se reflect\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se duce a doua raz\u0103 din v\xe2rful obiectului (B) oblic\u0103 pe oglind\u0103 se traseaz\u0103 raza reflectat\u0103 a acesteia, respect\xe2nd legile reflexiei (unghiul i = unghiul r)"}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se prelunge\u0219te punctat\u0103 \xeen spatele oglinzii raza reflectat\u0103, p\xe2n\u0103 se \xeent\xe2lne\u0219te cu prelungirea primei raze. Punctul de intersec\u021bie al lor se noteaz\u0103 cu B', care reprezint\u0103 v\xe2rful imaginii obiectului \xeen oglind\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Din punctul B' se duce perpendicular\u0103 pe axa optic\u0103 principal\u0103, iar piciorul perpendicularei se noteaz\u0103 cu A' \u0219i reprezint\u0103 baza imaginii obiectului \xeen oglind\u0103. Se pune v\xe2rful s\u0103ge\u021bii \xeen B'."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Caracterizarea imaginii (A'B') obiectului \xeen oglinda plan\u0103:"}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Ob. AB \u0219i im. A'B' sunt simetrice fa\u021b\u0103 de oglind\u0103 (imaginea se formeaz\u0103 \xeen spatele oglinzii, la aceea\u015fi distan\u0163\u0103 fa\u0163\u0103 de oglind\u0103 ca \u015fi obiectul)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Imaginea este virtual\u0103, deoarece se formeaz\u0103 la intersec\u021bia prelungirilor razelor reflectate (ea nu poate fi prins\u0103 pe ecran sau film foto)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Im. A'B' este la fel de mare ca ob. AB."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza4-formarea-imaginii-unui-obiect-intr-o-oglinda-plana.png",width:"1000",height:"331"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128275 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Problem\u0103 rezolvat\u0103"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"1. Ce \xeen\u0103l\u021bime minim\u0103 (h) trebuie s\u0103 aib\u0103 o oglind\u0103 plan\u0103 pentru ca un obiect cu \xeen\u0103l\u021bimea y s\u0103 se vad\u0103 \xeen \xeentregime?"})}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Rezolvare"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se deseneaz\u0103 oglinda aproximativ egal\u0103 cu \xeen\u0103l\u021bimea obiectului AB."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Se deseneaz\u0103 imaginea obiectului (A'B') \xeen oglind\u0103, care are aceea\u0219i \xeen\u0103l\u021bime cu obiectul, adic\u0103 y."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Pentru a calcula \xeen\u0103l\u021bimea minim\u0103 a oglinzii, ochiul omului (O) trebuie s\u0103 vad\u0103 punctele extreme ale imaginii, adic\u0103 A' \u0219i B'."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Observ\u0103m c\u0103 segmentul MN este linie mijlocie \xeen \u0394OA'B', deci \xeen\u0103l\u021bimea minim\u0103 a oglinzii este h = y/2"}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza5-problema-rezolvata-ce-inaltime-are-o-oglinda-ca-sa-se-vada-un-obiect-in-intregime.png",width:"1000",height:"390"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aplica\u021bie practic\u0103:"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Pentru a verifica experimental c\u0103 \xeen\u0103l\u021bime minim\u0103 (h) a unei oglinzi plane este jum\u0103tate din \xeen\u0103l\u021bimea (y) a unui obiect pentru a se vedea \xeen \xeentregime, am luat o oglind\u0103 plan\u0103 cu \xeen\u0103l\u021bimea de 5 cm \u0219i un obiect cu \xeen\u0103l\u021bimea de 10 cm. Am suspendat oglinjoara \u0219i am \xeendep\u0103rtat obiectul (ghiveciul) de oglind\u0103 p\xe2n\u0103 c\xe2nd am prins \xeen oglind\u0103 imaginea \xeentregului corp."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Iat\u0103 rezultatul experimental:"}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza6-experiment-ce-inaltime-are-o-oglinda-ca-sa-se-vada-un-obiect-in-intregime.png",width:"1000",height:"297"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)(e.h3,{id:"ii122-oglinzile-sferice",children:"II.1.2.2. Oglinzile sferice."}),"\n",(0,n.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,n.jsxs)(e.p,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Oglinzile sferice"})," sunt por\u021biuni din sfere (calote sferice) care reflect\u0103 lumina ce cade pe ele."]})}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Clasificarea oglinzilor sferice"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"a) Oglinzile concave"})," reflect\u0103 cu partea interioar\u0103, scobit\u0103 a suprafe\u021bei sferice (adic\u0103 au partea lucioas\u0103 pe partea interioar\u0103 a sferei). ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Ele transform\u0103 un fascicul de lumin\u0103 paralel \xeentr-unul convergent."})]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza7-desen-oglinda-concava-da-un-fascicul-convergent.png",width:"1000",height:"313"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aplica\u021bii ale oglinzilor concave"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Oglinzile concave sunt folosite \xeen cosmetic\u0103 (la machiat, la pensat) \u015fi la construc\u0163ia reflectoarelor (lanterne, faruri), oglinzi stomatologice."}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza8-aplicatii-ale-oglinzilor-concave.png",width:"1000",height:"219"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Clasificarea oglinzilor sferice"})}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:[(0,n.jsx)(e.strong,{children:"b) Oglinzile convexe"})," reflect\u0103 cu partea exterioar\u0103, bombat\u0103 a suprafe\u021bei sferice (adic\u0103 au partea lucioas\u0103 pe partea exterioar\u0103 a sferei). ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Ele transform\u0103 un fascicul de lumin\u0103 paralel \xeentr-unul divergent."})]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza9-desen-oglinda-convexa-da-un-fascicul-divergent.png",width:"1000",height:"360"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aplica\u021bii ale oglinzilor convexe"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Oglinzile convexe sunt folosite ca oglinzi retrovizoare deoarece dau o vedere ampl\u0103 a zonei din spatele lor."}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza10-aplicatii-ale-oglinzilor-convexe-oglinzile-retrovizoare.png",width:"1000",height:"233"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Oglinzile sferice \u0219i felul fasciculelor."}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/gm_Yy3YZ7Rg"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Formarea imaginii unui obiect \xeentr-o oglind\u0103 sferic\u0103"})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"Pentru a forma imaginea unui obiect \xeentr-o oglind\u0103 sferic\u0103 trebuie s\u0103 ducem minim dou\u0103 raze:"}),(0,n.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Din v\xe2rful ob. A se duce o dreapt\u0103 paralel\u0103 cu axa optic\u0103 principal\u0103 p\xe2n\u0103 \xeent\xe2lne\u0219te suprafa\u021ba oglinzii \u0219i de acolo se reflect\u0103 prin focar."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Din v\xe2rful ob. A se duce o dreapt\u0103 prin centrul de curbur\u0103 p\xe2n\u0103 se intersecteaz\u0103 cu prima raz\u0103 (aceasta se reflect\u0103 pe aceea\u0219i direc\u021bie)."}),"\n"]}),"\n",(0,n.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,n.jsx)(e.p,{children:"Cele dou\u0103 raze se prelungesc p\xe2n\u0103 se \xeent\xe2lnesc. Punctul lor de intersec\u021bie este v\xe2rful imaginii, A'. Din acest punct se duce o perpendicular\u0103 pe axa optic\u0103 principal\u0103. Piciorul perpendicularei, B', este baza imaginii formate."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza11-formarea-imaginii-unui-obiect-intr-o-oglinda-sferica-formula-oglinzilor-sferice.png",width:"1000",height:"373"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bii"})]}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"a) C\xe2nd \u03b2 < 0 \u2192 imaginea este real\u0103 \u0219i r\u0103sturnat\u0103."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"b) C\xe2nd \u03b2 > 0 \u2192 imaginea este virtual\u0103 \u0219i dreapt\u0103."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"c) C\xe2nd | \u03b2 | < 1 \u2192 imaginea este mic\u0219orat\u0103."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"d) C\xe2nd | \u03b2 | > 1 \u2192 imaginea este m\u0103rit\u0103."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"e) Formula oglinzilor sferice \u0219i a m\u0103ririi transversale se deduc din formulele dioptrului sferic."}),(0,n.jsx)(e.p,{children:"f) \xcen probleme, la aplicarea formulelor oglinzilor sferice se \u021bine cont de conven\u021biile de semne:"}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza12-conventiile-de-semne-utilizate-la-aplicarea-formulelor-oglinzilor-sferice.png",width:"1000",height:"378"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Imaginea unui obiect \xeentr-o oglind\u0103 concav\u0103 depinde de distan\u021ba de la ob. la oglind\u0103."})}),(0,n.jsx)(e.p,{children:(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Imaginea unui obiect \xeentr-o oglind\u0103 convex\u0103 este \xeentotdeauna virtual\u0103, mic\u0219orat\u0103 \u0219i dreapt\u0103, indiferent de distan\u021ba de la obiect la oglind\u0103."})}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza13-tabel-tipul-oglinzii-natura-imaginii-pozitia-imaginii.png",width:"1000",height:"230"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza14-formarea-imaginii-unui-obiect-intr-o-oglinda-concava-cand-x1-mai-mare-ca-2f.png",width:"1000",height:"321"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza15-formarea-imaginii-unui-obiect-intr-o-oglinda-concava-cand-x1-egal-cu-2f.png",width:"1000",height:"329"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza16-formarea-imaginii-unui-obiect-intr-o-oglinda-concava-cand-x1-intre-f-si-2f.png",width:"1000",height:"458"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza17-formarea-imaginii-unui-obiect-intr-o-oglinda-concava-cand-x1-mai-mic-decat-f.png",width:"1000",height:"362"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)(r.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-1-2-oglinzile-aplicatii-ale-reflexiei-luminii-poza18-formarea-imaginii-unui-obiect-intr-o-oglinda-convexa.png",width:"1000",height:"351"}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{}),(0,n.jsx)("br",{})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{}),"\n",(0,n.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,n.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Formarea imaginii \xeen oglinzi sferice."}),(0,n.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,n.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie"})," c\xe2nd lucrezi cu surse de foc!"]}),(0,n.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/DsJnEOK1Kn8"})]}),"\n",(0,n.jsx)("br",{})]})}function x(i={}){const{wrapper:e}={...(0,a.R)(),...i.components};return e?(0,n.jsx)(e,{...i,children:(0,n.jsx)(p,{...i})}):p(i)}}}]);