"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[20609],{66946:(e,r,i)=>{i.r(r),i.d(r,{assets:()=>o,contentTitle:()=>s,default:()=>p,frontMatter:()=>n,metadata:()=>t,toc:()=>d});var a=i(74848),c=i(28453),l=i(45515);i(93559);const n={sidebar_position:1,custom_edit_url:null},s="III.6.1. For\u021ba de frecare cinetic\u0103.",t={id:"fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica",title:"III.6.1. For\u021ba de frecare cinetic\u0103.",description:"For\u021ba de frecare (Ff) este for\u021ba care apare la suprafa\u021ba de contact dintre dou\u0103 corpuri.",source:"@site/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica.md",sourceDirName:"fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare",slug:"/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.5.3. Tensiunea \xeen fire.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-5-forta-elastica-legea-lui-hooke-tensiunea-in-fire/III-5-3-tensiunea-in-fire"},next:{title:"III.6.2. Legile frec\u0103rii la alunecare.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul3-principii-si-legi-in-mecanica-clasica/III-6-legile-frecarii-la-alunecare/III-6-2-legile-frecarii-la-alunecare"}},o={},d=[];function u(e){const r={h1:"h1",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,c.R)(),...e.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(r.h1,{id:"iii61-for\u021ba-de-frecare-cinetic\u0103",children:"III.6.1. For\u021ba de frecare cinetic\u0103."}),"\n","\n","\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(r.p,{children:[(0,a.jsxs)(r.strong,{children:["For\u021ba de frecare (F",(0,a.jsx)("sub",{children:"f"}),")"]})," este for\u021ba care apare la suprafa\u021ba de contact dintre dou\u0103 corpuri."]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(r.p,{children:(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Clasificarea for\u021belor de frecare:"})}),(0,a.jsx)(r.p,{children:(0,a.jsx)(r.strong,{children:"I. Dup\u0103 mi\u0219carea sau repausul celor dou\u0103 corpuri avem:"})}),(0,a.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(r.li,{children:[(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Frecare cinetic\u0103,"})," c\xe2nd un corp se mi\u0219c\u0103 fa\u021b\u0103 de cel\u0103lalt sau am\xe2ndou\u0103 corpurile se mi\u0219c\u0103 unul fa\u021b\u0103 de altul."]}),"\n",(0,a.jsxs)(r.li,{children:[(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Frecare static\u0103,"})," c\xe2nd cele dou\u0103 corpuri sunt \xeen repaus unul fa\u021b\u0103 de cel\u0103lalt."]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(r.p,{children:(0,a.jsx)(r.strong,{children:"II. Dup\u0103 tipul mi\u0219c\u0103rii unui corp fa\u021b\u0103 de cel\u0103lalt avem:"})}),(0,a.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Frecare de alunecare"})}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Frecare de rostogolire."})}),"\n"]}),(0,a.jsx)(r.p,{children:"\xcen cele ce urmeaz\u0103 vom studia frecarea cinetic\u0103."})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(r.p,{children:[(0,a.jsxs)(r.strong,{children:["For\u021ba de frecare (F",(0,a.jsx)("sub",{children:"f"}),")"]})," este for\u021ba care apare la suprafa\u021ba de contact dintre dou\u0103 corpuri ce alunec\u0103 unul peste cel\u0103lalt \u0219i se opune mi\u0219c\u0103rii unui corp fa\u021b\u0103 de cel\u0103lalt."]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(r.p,{children:["&#128294 ",(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Observa\u021bii"})]}),(0,a.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(r.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(r.p,{children:"For\u021ba de frecare apare din cauza asperit\u0103\u021bilor suprafe\u021belor aflate \xeen contact. Ea depinde de natura suprafe\u021belor aflate \xeen contact \u0219i este cu at\xe2t mai mare cu c\xe2t ap\u0103sarea exercitat\u0103 de corp pe suprafa\u021b\u0103 este mai mare."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(r.li,{children:["\n",(0,a.jsxs)(r.p,{children:[(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Are direc\u021bia"})," suprafe\u021bei de contact dintre cele dou\u0103 corpuri \u0219i ",(0,a.jsx)(r.strong,{children:"sensul"})," opus mi\u0219c\u0103rii (vitezei) corpului."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(r.li,{children:["\n",(0,a.jsx)(r.p,{children:(0,a.jsxs)(r.strong,{children:["C\xe2nd un corp se deplaseaz\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 cu vitez\u0103 constant\u0103 (mi\u0219care rectilinie uniform\u0103), for\u021ba de trac\u021biune F (care deplaseaz\u0103 corpul) este egal\u0103, dar de sens opus cu for\u021ba de frecare F",(0,a.jsx)("sub",{children:"f"}),"."]})}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(r.p,{children:"Ecua\u021bia vectorial\u0103:"}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica-poza1-ecuatia-vectoriala-forta-de-tractiune-si-forta-de-frecare.png",width:"1000",height:"78",lazy:!1}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica-poza2-reprezentarea-grafica-a-fortei-de-tractiune-si-a-fortei-de-frecare.png",width:"1000",height:"345",lazy:!1}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(r.p,{children:(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Importan\u021ba for\u021bei de frecare:"})}),(0,a.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"Mersul, pornirea \u0219i oprirea corpurilor pe diferite suprafe\u021be"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"Scrisul"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"\u021ainerea obiectelor \xeen m\xe2n\u0103"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"Legarea \u0219ireturilor \u0219i realizarea nodurilor"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"\xcentorsul paginilor unei c\u0103r\u0163i"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"Aprinderea chibritului"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"Cusutul"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"Ajut\u0103 para\u0219utistul s\u0103 aterizeze u\u0219or datorit\u0103 for\u021bei de frecare cu aerul atmosferic ( for\u021ba de rezisten\u021b\u0103 a aerului)"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"Frecarea dintre pl\u0103cu\u0163ele de fr\xe2n\u0103 \u015fi roat\u0103 face ca roata s\u0103 nu se mai \xeenv\xe2rt\u0103"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"\u015eoselele \u015fi cauciucurile automobilelor au suprafe\u0163e rugoase pentru ca ma\u015finile s\u0103 nu derapeze. C\xe2nd pe \u015fosea este ghea\u0163\u0103 sau polei, ro\u0163ile trebuie prev\u0103zute cu lan\u0163uri pentru a cre\u015fte c\xe2t mai mult frecarea dintre ro\u0163i \u015fi \u015fosea"}),"\n",(0,a.jsx)(r.li,{children:"Fixarea \u015furuburilor \xeen piuli\u0163e, a cuielor \xeen lemn sau perete etc."}),"\n"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(r.p,{children:"For\u021ba de frecare se exercit\u0103 \xeen planul tangent al suprafe\u021bei celor dou\u0103 corpuri care vin \xeen contact."}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica-poza3-reprezentarea-grafica-a-fortelor-ce-apar-intre-doua-corpuri-care-vin-in-contact.png",width:"1000",height:"276"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(r.p,{children:["La contactul celor dou\u0103 corpuri apar for\u021be pereche, ac\u021biunea-reac\u021biunea, F",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i F",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"}),", egale \xeen modul \u0219i de sens opus."]}),(0,a.jsx)(r.p,{children:"Aceste for\u021be se descompun \xeen dou\u0103 componente:"}),(0,a.jsxs)(r.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(r.li,{children:["for\u021be de deformare normale (perpendiculare) pe suprafa\u021ba de contact ( |N",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," | = | N",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})," |) \u0219i"]}),"\n",(0,a.jsxs)(r.li,{children:["for\u021bele de frecare tangen\u021biale (paralele) cu suprafa\u021ba de contact (| F",(0,a.jsx)("sub",{children:"f1"})," | = | F",(0,a.jsx)("sub",{children:"f2"})," |)."]}),"\n"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(r.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(r.strong,{children:"Experiment"})]}),(0,a.jsx)(r.p,{children:"Dac\u0103 a\u0219ez\u0103m o foaie de h\xe2rtie sub talpa piciorului nostru, \xeen momentul pornirii, foaie de h\xe2rtie se deplaseaz\u0103 \xeen sens opus mi\u0219c\u0103rii noastre, deoarece ea este pus\u0103 \xeen mi\u0219care de for\u021ba de frecare dintre talpa noastr\u0103 \u0219i suprafa\u021ba pe care ne deplas\u0103m."}),(0,a.jsx)(l.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul3/III-6-1-forta-de-frecare-cinetica-poza4-reprezentare-grafica-experiment-alergator-care-pleaca-de-pe-loc.png",width:"1000",height:"318"})]})]})}function p(e={}){const{wrapper:r}={...(0,c.R)(),...e.components};return r?(0,a.jsx)(r,{...e,children:(0,a.jsx)(u,{...e})}):u(e)}}}]);