"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[35682],{43145:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>o,contentTitle:()=>u,default:()=>m,frontMatter:()=>t,metadata:()=>c,toc:()=>d});var r=a(74848),n=a(28453),s=a(45515),l=a(93559);const t={sidebar_position:4,custom_edit_url:null},u="VI.4. Acustic\u0103.",c={id:"fizica/clasa7/capitolul6-unde-mecanice-sunetul/VI-4-acustica",title:"VI.4. Acustic\u0103.",description:"VI.4.1. Sunetele. Surse sonore. Propriet\u0103\u021bile sunetului.VI.4.2. Propagarea sunetului.VI.4.3. Reflexia sunetului. Ecoul.VI.4.4. Auzul.VI.4.5. Poluarea fonic\u0103.",source:"@site/i18n/en/docusaurus-plugin-content-docs/current/fizica/clasa7/capitolul6-unde-mecanice-sunetul/VI-4-acustica.md",sourceDirName:"fizica/clasa7/capitolul6-unde-mecanice-sunetul",slug:"/fizica/clasa7/capitolul6-unde-mecanice-sunetul/VI-4-acustica",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa7/capitolul6-unde-mecanice-sunetul/VI-4-acustica",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:4,frontMatter:{sidebar_position:4,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"VI.3. Undele seismice.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa7/capitolul6-unde-mecanice-sunetul/VI-3-undele-seismice"},next:{title:"VI.5. Summary - Mechanical waves, sound.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa7/capitolul6-unde-mecanice-sunetul/VI-5-sinteza-recapitulativa-unde-mecanice-sunetul"}},o={},d=[{value:"VI.4.1. Sunetele. Surse sonore. Propriet\u0103\u021bile sunetului.",id:"vi41-sunetele-surse-sonore-propriet\u0103\u021bile-sunetului",level:2},{value:"VI.4.2. Propagarea sunetului.",id:"vi42-propagarea-sunetului",level:2},{value:"VI.4.3. Reflexia sunetului. Ecoul.",id:"vi43-reflexia-sunetului-ecoul",level:2},{value:"VI.4.4. Auzul.",id:"vi44-auzul",level:2},{value:"VI.4.5. Poluarea fonic\u0103.",id:"vi45-poluarea-fonic\u0103",level:2}];function p(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,n.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"vi4-acustic\u0103",children:"VI.4. Acustic\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi41-sunetele-surse-sonore-propriet\u0103\u021bile-sunetului",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.4.1. Sunetele. Surse sonore. Propriet\u0103\u021bile sunetului."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi42-propagarea-sunetului",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.4.2. Propagarea sunetului."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi43-reflexia-sunetului-ecoul",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.4.3. Reflexia sunetului. Ecoul."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi44-auzul",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.4.4. Auzul."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi45-poluarea-fonic\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.4.5. Poluarea fonic\u0103."})})]}),"\n","\n","\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Acustica"})," este ramura Fizicii care studiaz\u0103 sunetele."]})}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi41-sunetele-surse-sonore-propriet\u0103\u021bile-sunetului",children:"VI.4.1. Sunetele. Surse sonore. Propriet\u0103\u021bile sunetului."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sunetele"})," sunt unde sonore formate dintr-o serie de compresii \u015fi de extensii (rarefieri) alternative ale unui mediu elastic."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Fiecare molecul\u0103 a mediului elastic transfer\u0103 energia moleculei vecine, dar dup\u0103 ce unda sonor\u0103 a trecut, fiecare molecul\u0103 r\u0103m\xe2ne \xeen pozi\u0163ia sa ini\u0163ial\u0103."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-1-sunetele-surse-sonore-proprietatile-sunetului-poza1-boxa-si-urechea-umana.png",width:"1280",height:"183"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sursa sonor\u0103"})," este un corp care produce sunete prin vibra\u021bie (oscila\u021bie)."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sursele sonore"})," sunt:"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1) Coardele vibrante"})," (cordele vocale ale animalelor \u0219i ale omului, coardele vibrante ale instrumentelor-vioar\u0103, chitar\u0103, pian etc)"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2) Tuburile sonore"})," (fluier,flaut, taragot, nai, org\u0103, clarinet etc.)"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"3) Membrane sau pl\u0103ci vibrante"})," (tob\u0103, cinel, xilofon, talgere, tam-tam, difuzor)"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/wMGMKW8Iiys"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/cp4rU9Mc8Jo"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/ec_C7t3WynI"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/XiIhML4rgGo"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Instrumente muzicale"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["C\xe2nd atingi clapa unui ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"pian"}),", un cioc\u0103nel love\u0219te coardele, f\u0103c\xe2ndu-le s\u0103 vibreze."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Pentru a ob\u021bine un sunet mai \xeenalt, coarda este scurtat\u0103 (vezi ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"vioara"}),")."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Sunetul unui ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"contrabas"})," provine prin vibrarea coardelor, fie prin ciupire, fie prin folosirea unui arcu\u0219."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["F\u0103c\xe2ndu-\u0219i buzele s\u0103 vibreze, instrumentistul pune \xeen vibra\u021bie coloana de aer din\u0103untrul ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"trompetei"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["C\xe2nd be\u021bele lovesc ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"toba"})," sau \u021bambalul, membranele metalice ale acestora vibreaz\u0103."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["C\xe2nd sufli \xeentr-un ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"saxofon"}),", o bucat\u0103 mic\u0103 de lemn (ancie) vibreaz\u0103, determin\xe2nd vibra\u021bia aerului \xeen saxofon. Clapele saxofonului scurteaz\u0103 sau lungesc coloana de aer din interior. Cu c\xe2t ea este mai lung\u0103, cu at\xe2t sunetul este jos."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-1-sunetele-surse-sonore-proprietatile-sunetului-poza2-instrumente-muzicale.png",width:"1000",height:"534"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Propriet\u0103\u021bile (calit\u0103\u021bile) sunetului"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"I. Intensitatea (t\u0103ria) sunetului"})," ne arat\u0103 c\xe2t de tare sau c\xe2t de slab este un sunet. Ea este direct propor\u021bional\u0103 cu energia pe care o transport\u0103 unda sonor\u0103 \xeen unitatea de timp prin unitatea de suprafa\u021b\u0103. Cu c\xe2t ne \xeendep\u0103rt\u0103m de surs\u0103, cu at\xe2t intensitatea sunetului scade."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Se m\u0103soar\u0103 \xeen decibeli (dB)."})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Amplitudinea este caracteristica undelor sonore pe care o percepem ca intensitate (volum)"}),". Distan\u021ba maxim\u0103 pe care o unda o parcurge de la pozi\u021bia normal\u0103, sau zero, este amplitudinea. Aceasta corespunde cu gradul de mi\u0219care \xeen moleculele de aer ale unei unde. C\xe2nd gradul de mi\u0219care \xeen molecule cre\u0219te, acestea lovesc timpanul urechii cu o for\u021b\u0103 mai mare \u0219i sunetul este auzit mai puternic."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Intensitatea sunetului este exprimat\u0103, \xeen general, prin compararea cu un sunet standard, m\u0103surat \xeen decibeli (dB)."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Intensit\u0103\u021bile sunetului sunt aranjate pe o scar\u0103 logaritmic\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Distan\u021ba la care un sunet poate fi auzit depinde de intensitatea acestuia, care reprezint\u0103 rata medie a cursului energiei pe unitatea de suprafa\u021b\u0103 perpendicular\u0103 pe direc\u021bia de propagare."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul undelor sferice care se r\u0103sp\xe2ndesc de la un punct surs\u0103, intensitatea variaz\u0103 invers propor\u021bional cu p\u0103tratul distan\u021bei, cu condi\u021bia s\u0103 nu se piard\u0103 energie din cauza v\xe2scozit\u0103\u021bii, c\u0103ldurii sau a altor efecte de absorb\u021bie. Astfel, \xeentr-un mediu perfect omogen, un sunet va fi de 9 ori mai intens la distan\u021ba de 1 m fa\u021b\u0103 de surs\u0103 dec\xe2t la 3 m."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-1-sunetele-surse-sonore-proprietatile-sunetului-poza2bis-grafic-intensitati-sonore.png",width:"1000",height:"391"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Exemple de intensit\u0103\u021bi de sunete:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Fo\u0219net de frunze 10 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"\u0218oapte 20 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Vorbire normal\u0103 40 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"\u021aip\u0103t 60-70 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Aspirator 70 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Zgomotul trenului 80 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Zgomot de strad\u0103 90 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Tunet 80 dB - 100 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Ciocan pneumatic 100 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Concert 110 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Decolarea avionului cu reac\u021bie 130 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Sunete dureroase 140 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Surzire peste 140 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Balena albastr\u0103 poate produce sunete de 188 dB care pot fi auzite de la o distan\u021b\u0103 de 850 km"}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"II. \xcen\u0103l\u021bimea sunetului se m\u0103soar\u0103 prin frecven\u021ba sunetelor"})," = litera greceasc\u0103, niu, \u03c5"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-1-sunetele-surse-sonore-proprietatile-sunetului-poza3-formula-frecventei-sunetelor.png",width:"1000",height:"84"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Clasificarea sunetelor dup\u0103 frecven\u021b\u0103:"})})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a) Infrasunete"})," sunt sunetele care au o frecven\u021b\u0103 mai mic\u0103 dec\xe2t 16 Hz. Exemple: b\u0103t\u0103ile inimii, undele seismice, oscila\u021bii ale pendulului mecanic. Omul nu le poate auzi. Balenele, hipopotamii, elefan\u021bii \u0219i aligatorii folosesc infrasunetele pentru a comunica."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b) Sunetele"})," sunt singurele unde sonore percepute de om \u0219i au frecven\u021ba de 16-20.000 Hz."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"c) Ultrasunetele"})," sunt sunetele cu frecven\u021ba mai mare dec\xe2t 20.000 Hz. Animale care percep ultrasunete: c\xe2ini, pisici, lilieci, delfini, \u0219oareci, unele insecte (moliile). Nici acestea nu le auzim."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ultrasunetele se utilizeaz\u0103 la prepararea serurilor \u015fi vaccinurilor, la sterilizarea \u015fi conservarea alimentelor."}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"III. Timbrul sunetului"})," permite identificarea sursei sonore. Vocea noastr\u0103 este o amprent\u0103 (unic\u0103) ca \u0219i amprenta digital\u0103 \u0219i cea a irisului ochiului nostru."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sunetul este considerat a fi muzical atunci c\xe2nd \xeen sursa sa sonor\u0103 se formeaz\u0103 unde sta\u0163ionare, sunetele emise fiind periodice. Sunetul muzical \xeenseamn\u0103 are o serie de \xeensu\u015firi precum: o \xeen\u0103l\u0163ime constant\u0103, modificarea acesteia trebuie s\u0103 depind\u0103 numai de voin\u0163a executantului, o intensitate care s\u0103 poat\u0103 fi modulat\u0103 dup\u0103 necesitate sau dup\u0103 dorin\u0163\u0103, un timbru caracteristic, personal, bine definit \u015fi inconfundabil, o durat\u0103 convenabil\u0103, suficient\u0103 cerin\u0163ei muzicale, durat\u0103 care poate fi mic\u0103 (coarde lovite, ciupite etc.), sau mare (coarde solicitate cu arcu\u015ful, tuburi sonore)."}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Txs8GD9oJcI"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi42-propagarea-sunetului",children:"VI.4.2. Propagarea sunetului."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sunetul are nevoie de un mediu (gazos, lichid, solid) pentru a se propaga."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\xcen vid sunetul nu se propag\u0103, pentru c\u0103 nu are cine s\u0103 transmit\u0103 vibra\u021bia."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sunetul \xee\u0219i schimb\u0103 viteza \xeen func\u021bie de mediul traversat."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Cea mai mic\u0103 vitez\u0103 a sunetului este \xeen aer de aproximativ 340m/s."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Viteza sunetului depinde de doi factori:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["a) ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Temperatura mediului elastic"})," prin care se propag\u0103 sunetul cu c\xe2t este mai mare, cu at\xe2t cre\u0219te \u0219i viteza.(vezi tabelul de mai jos la aer pentru diferite temperaturi)."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["b) Viteza sunetului ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"variaz\u0103 de la substan\u021b\u0103 la substan\u021b\u0103:"})," sunetul c\u0103l\u0103tore\u0219te cel mai lent \xeen gaze, c\u0103l\u0103tore\u0219te mai repede \xeen lichide \u0219i cel mai rapid \xeen solide."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sound speed table through different environments:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-2-sound-propagation-picture1-sound-speed-table-through-different-environments.png",width:"1000",height:"519"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 4: Viteza sunetului"})]}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/YdP9RMTxHwo"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Un ceas care tic\u0103ie (preferabil mecanic), o mas\u0103 cu blat de lemn sau metal."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u015faz\u0103 un ceas care tic\u0103ie pe blatul mesei, la un cap\u0103t \u0219i ascult\u0103-i tic\u0103itul."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u015faz\u0103 urechea lipit\u0103 de mas\u0103 la distan\u0163a m\u0103surat\u0103 prima dat\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Tic\u0103itul ceasului este perceput de ureche mai tare c\xe2nd \xeel ascult\u0103m prin blatul mesei."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Sunetul se propag\u0103 mai repede prin blatul de lemn al mesei, dec\xe2t prin aer.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Sunetul se propag\u0103 cu viteze diferite \xeen diverse medii, cea mai mare vitez\u0103 fiind prin solidele compacte, apoi prin lichide \u015fi, \xeen cele din urm\u0103, prin gaze."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Mach (pronun\u021bie /mah/) este o unitate de m\u0103sur\u0103 folosit\u0103 \xeen aerodinamic\u0103 pentru a exprima viteza unui corp supersonic."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Corpul supersonic"})," (proiectil, avion, rachet\u0103 etc.) este corpul care se deplaseaz\u0103 cu o vitez\u0103 egal\u0103 sau mai mare dec\xe2t viteza sunetului \xeen aer ."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Viteza  1 Mach = 340 m/s"})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:'Boomul sonic este un fenomen care apare atunci c\xe2nd un obiect se deplaseaz\u0103 cu o vitez\u0103 mai mare dec\xe2t cea a sunetului. Practic, atunci c\xe2nd un aparat de zbor - de exemplu un avion supersonic - dep\u0103\u015fe\u015fte bariera sunetului, acesta c\u0103l\u0103tore\u015fte mai repede dec\xe2t undele sonore. Rezult\u0103 este un fenomen de compresie a undelor sonore care creeaz\u0103 un "boom" c\xe2nd ajung la nivelul urechii unei persoane.'}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Bariera sunetului a fost dep\u0103\u015fit\u0103 pentru prima dat\u0103 \xeen 1947 de pilotul \xeen v\xe2rst\u0103 de doar 24 de ani pe nume ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Chuck Yeager"}),", la bordul unui aparat de zbor de tip Bell X-1. Avionul a fost lansat de la bordul unui alt aparat de zbor aflat \xeen aer la mare \xeen\u0103l\u0163ime \u015fi a atins viteza de 1229 de km/h, fiind propulsat de un motor-rachet\u0103. De\u015fi la vremea respectiv\u0103 bariera sunetului era considerat\u0103 de netrecut, \xeen zilele noastre foarte multe aparate de zbor dezvolt\u0103 viteze supersonice."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-2-propagarea-sunetului-poza2-avion-supersonic-bell-x-1.png",width:"1000",height:"337"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Pe cer fulgerul (lumina) \u0219i tunetul (sunetul) se produc simultan. Dar omul vede mai \xeent\xe2i lumina fulgerului \u0219i mai t\xe2rziu aude zgomotul tunetului, deoarece lumina se propag\u0103 cu o vitez\u0103 mult mai mare (300.000.000 m/s) fa\u021b\u0103 de viteza sunetului (340 m/s)."})})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Probleme rezolvate"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Transform\u0103 viteza de 9,6 Mach \xeen km/h (avioanele care dep\u0103\u0219esc 5 Mach sunt hipersonice)."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Transform\u0103m din Mach \xeen m/s \u0219i apoi \xeen km/h."})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-2-propagarea-sunetului-poza3-rezolvare-problema-transformari-viteze-din-mach-in-km-pe-ora.png",width:"1000",height:"185"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. Transform\u0103 viteza de 1600 km/h \xeen Mach."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Transform\u0103m \xeent\xe2i viteza \xeen m/s \u0219i apoi \xeen Mach, cu regula de trei simpl\u0103."})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-2-propagarea-sunetului-poza4-rezolvare-problema-transformari-viteze-din-km-pe-ora-in-mach.png",width:"1000",height:"262"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi43-reflexia-sunetului-ecoul",children:"VI.4.3. Reflexia sunetului. Ecoul."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--info",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Reflexia sunetului"})," are loc c\xe2nd unda sonor\u0103 \xeent\xe2lne\u0219te un alt mediu \u0219i se \xeentoarce \xeen primul mediu, cu schimbarea direc\u021biei de propagare."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-3-reflexia-sunetului-ecoul-poza1-desen-reflexia-sunetului.png",width:"1000",height:"352"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ecoul"})," este un fenomen acustic ce const\u0103 \xeen repetarea sunetului emis de o surs\u0103 \u0219i perceperea lui ca un sunet distinct \xeen raport cu sunetul primar. El este o consecin\u021b\u0103 a reflexiei sunetului pe un obstacol \xeendep\u0103rtat de sursa sonor\u0103."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/G-yJQiI7MDs"}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru ca sunetul reflectat de un obstacol s\u0103 fie perceput distinct, ca ecou, el trebuie s\u0103 se \xeentoarc\u0103 la ureche dup\u0103 ce a \xeencetat perceperea sunetului ini\u021bial."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Deoarece un sunet persist\u0103 \xeen ureche cel pu\u021bin o zecime de secund\u0103 (adic\u0103 urechea noastr\u0103 este impresionat\u0103 de un sunet timp de 0,1s, timp \xeen care nu mai auzim alt sunet), sunetul reflectat va fi perceput ca ecou doar dac\u0103 va ajunge la ureche dup\u0103 cel pu\u021bin 1/10 secunde de la perceperea sunetului emis."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru a afla distan\u021ba minim\u0103 dintre sursa sonor\u0103 \u0219i un obstacol (perete) pentru a auzi ecoul sunetului ini\u021bial, calcul\u0103m distan\u021ba parcurs\u0103 de sunet dus-\xeentors:"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"2 \u2219 d = v \u2219 t"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"2 \u2219 d = 340 m/s \u2219 0,1 s = 34 m"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"d = 17 m (distan\u021ba minim\u0103 a obstacolului pentru a auzi ecoul unui sunet monosilabic)."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru ca un sunet foarte scurt s\u0103 fie perceput ca ecou, distan\u021ba p\xe2n\u0103 la un obstacol trebuie s\u0103 fie de cel pu\u021bin 17 m, deoarece viteza sunetului \xeen aer este de cca. 340 m/s. Dac\u0103 distan\u021ba este dubl\u0103 (34 m) sau tripl\u0103 (51 m), ecoul va fi bisilabic, respectiv trisilabic."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"De aceea fenomenul ecoului este observat cel mai bine \xeen mun\u021bi sau \xeentr-o sal\u0103 goal\u0103 de mari dimensiuni."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Dac\u0103 distan\u021ba p\xe2n\u0103 la obstacolul reflectant este mai mic\u0103 de 17 m, sunetul reflectat va sosi \xeenainte de \xeencetarea senza\u021biei auditive a sunetului direct, produc\xe2nd \xeen ureche o prelungire \u0219i o \xeent\u0103rire a acestuia. \xcen aceast\u0103 situa\u021bie nu mai este vorba de ecou, ci de fenomenul numit reverbera\u021bie."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128221 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021biile reflexiei sunetelor"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ecoloca\u021bia const\u0103 \xeen orientarea animalelor cu ajutorul ecoului (reflexiei sunetului).  Unele animale folosesc ecoul pentru detectarea loca\u021biei \u0219i naviga\u021bie, cum ar fi cetaceele (delfini \u0219i balene) \u0219i liliecii."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-3-reflexia-sunetului-ecoul-poza2-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-ecolocatia.png",width:"1000",height:"238"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sonarul este un dispozitiv folosit de vase maritime pentru a determina cu ajutorul reflexiei ultrasunetului (US) ad\xe2ncimea apei, bancurile de pe\u0219ti, g\u0103sirea epavelor, detectarea icebergurilor."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-3-reflexia-sunetului-ecoul-poza3-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-sonarul.png",width:"1000",height:"376"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ecograful d\u0103 imagini ale unor organe pe baza reflexiei ultrasunetelor. Ecografia implic\u0103 utilizarea unui transductor mic (sonda) \u0219i gel pentru a expune organismul la undele sonore de \xeenalt\u0103 frecven\u021b\u0103. Ecoul ultrasunetelor pe un anumit organ este transformat \xeen semnale electrice care alc\u0103tuiesc o imagine pe un ecran."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-3-reflexia-sunetului-ecoul-poza4-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-ecograful.png",width:"1000",height:"491"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ecografia tridimensionala 3D cu ajutorul computerului se realizeaz\u0103 vizualizarea volumetric\u0103 a structurilor anatomice. Ecografia 4D \xeenseamn\u0103 3D \xeen mi\u0219care."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-3-reflexia-sunetului-ecoul-poza5-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-ecografia-3d.png",width:"1000",height:"385"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen tehnic\u0103 se utilizeaz\u0103 pentru punerea \xeen eviden\u0163\u0103 a defectelor pieselor metalice numit\u0103 defectoscopia ultrasonor\u0103."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-3-reflexia-sunetului-ecoul-poza6-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-defectoscopul.png",width:"1000",height:"342"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Probleme rezolvate"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Sursa sonor\u0103 a unui sonar are o frecven\u021b\u0103 de 50 Hz. Viteza de propagare a sunetului prin ap\u0103 este de 1450 m/s. Ce lungime de und\u0103 are unda sonor\u0103 emis\u0103?"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["\u03c5  = 50 Hz",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v = 1450 m/s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03bb = ?"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-3-reflexia-sunetului-ecoul-poza7-rezolvare-problema-calcularea-lungimii-de-unda-a-unei-surse-sonore-emise-de-un-sonar.png",width:"1000",height:"96"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. Lungimea undei sonore emis\u0103 de un liliac este de 3 mm. Calculeaz\u0103 frecven\u021ba sunetului emis de liliac, consider\xe2nd viteza sunetului de 340 m/s. Putem auzi sunetul respectiv? Argumenteaz\u0103."})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["\u03bb = 3 mm =  3/1000 m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v = 340 m/s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03c5 = ?"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-3-reflexia-sunetului-ecoul-poza8-rezolvare-problema-calcularea-frecventei-sunetului-emis-de-un-liliac.png",width:"1000",height:"215"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Noi nu auzim acest sunet emis de liliac, deoarece are frecven\u021ba mai mare de 20.000Hz, fiind un ultrasunet."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi44-auzul",children:"VI.4.4. Auzul."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa7/capitolul6/VI-4-4-auzul-poza1-anatomia-urechii.png",width:"1000",height:"524"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sunetele produse de o surs\u0103 sonor\u0103 sunt captate de pavilionul urechii \u0219i produc vibra\u021bia timpanului, care pune \xeen vibra\u021bie cele trei oscioare articulate: ciocan, nicoval\u0103 \u0219i sc\u0103ri\u021b\u0103. Vibra\u021bia acestora este condus\u0103 \xeentr-un tub \xeenf\u0103\u0219urat, \xeen form\u0103 de melc (cochlee, de form\u0103 spiralat\u0103, plin cu un fluid). \xcen melc se transform\u0103 vibra\u021biile \xeen impulsuri nervoase transmise de nervul auditiv creierului. Creierul le analizeaz\u0103 \u0219i d\u0103 senza\u021bia de auz."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 5: Urechea de iepure"})]}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/gWDzPrFmUAQ"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Dosar carton (bucat\u0103 de carton), band\u0103 adeziv\u0103, c\u0103\u015fti de urechi cu radio sau MP3 player."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Realizeaz\u0103 un con din cartonul dosarului prin r\u0103sucire \u015fi prinde-l cu band\u0103 adeziv\u0103 pentru a nu se desface."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"D\u0103 drumul la radio prin c\u0103\u015fti \u015fi vei observa c\u0103 dac\u0103 nu pui c\u0103\u015ftile \xeen urechi, nu auzi aproape nimic."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Apropie conul de carton cu partea mai \xeengust\u0103 de ureche \u015fi \xeendreapt\u0103 gura mai larg\u0103 a conului spre casca cu muzic\u0103.","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Muzica se aude prin con destul de bine ca \u015fi cum ai fi pus c\u0103\u015ftile \xeen urechi."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Sunetele slabe se \xeempr\u0103\u015ftie u\u015for \xeenainte s\u0103 ajung\u0103 la urechile tale. Prin urmare acest con capteaz\u0103 mult mai bine aceste sunete dec\xe2t micu\u0163ul pavilion al urechii tale.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Sunetele din jur sunt culese de pavilionul urechii, direc\u0163ion\xe2ndu-le prin canalul auditiv spre timpan.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","La animalele ierbivore (g\xe2nde\u015fte-te mai ales la urecheatul fricos), pavilionul urechii este mult mai mare \u015fi mult mai flexibil fa\u0163\u0103 de cel al omului. Din acest motiv ele capteaz\u0103 \u015fi sunetele cele mai slabe din jur \u015fi de aceea auzul constituie arma lor de ap\u0103rare cea mai bun\u0103 (pe l\xe2ng\u0103 fug\u0103, bine\xeen\u0163eles!).",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Acest con se mai poate folosi \u015fi ca megafon. Dac\u0103 vorbe\u015fti \xeen partea mai \xeengust\u0103 a conului, acesta \xee\u0163i amplific\u0103 sunetele, nel\u0103s\xe2ndu-le s\u0103 se \xeempr\u0103\u015ftie \xeen jur."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi45-poluarea-fonic\u0103",children:"VI.4.5. Poluarea fonic\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Poluarea fonic\u0103"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Poluarea fonic\u0103"})," este o component\u0103 a polu\u0103rii mediului, produs\u0103 de zgomote."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Zgomotul este definit ca un complex de sunete f\u0103r\u0103 un caracter periodic, un sunet sup\u0103r\u0103tor sau amestec de sunete discordante, care afecteaz\u0103 starea psihologic\u0103 \u0219i biologic\u0103 a oamenilor \u0219i a altor organisme din natur\u0103. Caracteristicile fizice sau obiective ale zgomotului privesc t\u0103ria sau intensitatea sonor\u0103, durata \u0219i frecven\u021ba. Intensitatea este caracterul cel mai important care depinde de tr\u0103s\u0103turile sursei, de distan\u021b\u0103 \u0219i posibilit\u0103\u021bile de transmitere sau multiplicare. Ea se m\u0103soar\u0103 \xeen decibeli sau foni."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Cel pu\u021bin 1 din 5 europeni este expus la niveluri de zgomot considerate nocive pentru s\u0103n\u0103tate, adic\u0103 acele niveluri care ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"dep\u0103\u0219esc 55 de decibeli."})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sursele de poluare fonic\u0103:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"traficul rutier"})," (automobile, motociclete, sirenele ambulan\u021belor, ma\u0219inilor de poli\u021bie \u0219i pompieri, pietoni  etc)"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"traficul feroviar"})," (trenuri)"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"traficului aerian"})," (avioane)"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"industria"})," (ma\u0219in\u0103riile din fabrici, mori, ventilatoare, compresoare sau generatoare)"]}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"activit\u0103\u021bile de construc\u021bie"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"concerte, muzica la un nivel foarte mare la boxe de la vecini, muzica atunci c\xe2nd este ascultat\u0103 la volum ridicat \xeen c\u0103\u0219ti, \u021bipetele oamenilor"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"unele aparate casnice (hote, aspiratoare, ma\u0219ini de sp\u0103lat haine, ma\u0219ini de sp\u0103lat vase, usc\u0103toare, ma\u0219ini de tuns gazonul)"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"instrumente muzicale, juc\u0103rii \u0219i jocuri video zgomotoase"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"pocnitori, artificii, armele de foc, explozii"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"furtuni cu tunete"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"animale (l\u0103tratul unor c\xe2ini etc)."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Nivelurile ridicate de zgomot afecteaz\u0103 \u0219i distrug numeric din celulele ciliate din urechea intern\u0103 (celule vitale pentru auz) duc\xe2nd la sl\u0103birea auzului \u0219i chiar surditate."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sunetele intense \u0219i prelungite sunt luate drept semnale de pericol de c\u0103tre creier. Astfel, se produce un r\u0103spuns de stres, iar organismul elibereaz\u0103 a\u0219a-numi\u021bii hormoni de stres (adrenalina, cortizolul, noradrenalina) ce produc efecte la nivel celular, soldate cu cre\u0219terea tensiunii arteriale, a frecven\u021bei cardiace (pulsului), cu sc\u0103derea imunit\u0103\u021bii, afec\u021biuni metabolice, oboseal\u0103, agita\u021bie \u0219i tulbur\u0103ri de somn."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Jum\u0103tate dintre locuitorii Capitalei sunt afecta\u021bi de poluarea fonic\u0103 provenit\u0103 din traficul rutier (de exemplu, un ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"claxon"})," m\u0103soar\u0103 aproximativ 90 dB)."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Expunerea pe termen lung la zgomot poate produce efecte variate asupra s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, \u0219i anume disconfort, tulbur\u0103ri de somn, efecte negative asupra performan\u021belor cognitive (modificarea relexelor, aten\u021bia, cititul, rezolvarea de probleme, memorarea etc), sup\u0103rare, indispozi\u021bie \u0219i chiar agresivitate la zgomote mai mari de 80 dB."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ce solu\u021bii sunt pentru diminuarea polu\u0103rii fonice?"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sunt c\xe2teva m\u0103suri pe care putem s\u0103 le lu\u0103m la nivel individual astfel \xeenc\xe2t s\u0103 reducem poluarea fonic\u0103. Medicii ne recomand\u0103 ca atunci c\xe2nd ascult\u0103m muzic\u0103, s\u0103 nu dep\u0103\u0219im 60% din bara de volum a dispozitivului la care ascult\u0103m \u0219i s\u0103 nu dep\u0103\u0219im o or\u0103 de ascultare continu\u0103. Dac\u0103 locuim \xeen zone aglomerate, sunt recomandate c\u0103\u0219tile care reduc zgomotul (antifonice). Iar pentru un somn mai lini\u0219tit, putem apela la dopurile de urechi."})]})]})}function m(e={}){const{wrapper:i}={...(0,n.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);