"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[93715],{74808:(e,i,r)=>{r.r(i),r.d(i,{assets:()=>p,contentTitle:()=>t,default:()=>m,frontMatter:()=>l,metadata:()=>o,toc:()=>d});var a=r(74848),n=r(28453),s=r(45515),c=r(93559);const l={sidebar_position:6,custom_edit_url:null},t="VI.6. Sintez\u0103 recapitulativ\u0103 - Fenomene optice.",o={id:"fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-6-sinteza-recapitulativa-fenomene-optice",title:"VI.6. Sintez\u0103 recapitulativ\u0103 - Fenomene optice.",description:"VI.6.1. Fenomene optice.VI.6.2. Fi\u0219\u0103 de lucru - Fenomene optice.",source:"@site/i18n/en/docusaurus-plugin-content-docs/current/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-6-sinteza-recapitulativa-fenomene-optice.md",sourceDirName:"fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice",slug:"/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-6-sinteza-recapitulativa-fenomene-optice",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-6-sinteza-recapitulativa-fenomene-optice",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:6,frontMatter:{sidebar_position:6,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"VI.5. Reflexia luminii \u0219i refrac\u021bia luminii.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-5-reflexia-luminii-si-refractia-luminii"},next:{title:"VI.7. Probleme recapitulative rezolvate - Fenomene optice.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-7-probleme-recapitulative-rezolvate-fenomene-optice"}},p={},d=[{value:"VI.6.1. Fenomene optice.",id:"vi61-fenomene-optice",level:2},{value:"VI.6.2. Fi\u0219\u0103 de lucru - Fenomene optice.",id:"vi62-fi\u0219\u0103-de-lucru---fenomene-optice",level:2}];function u(e){const i={br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",p:"p",strong:"strong",...(0,n.R)(),...e.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"vi6-sintez\u0103-recapitulativ\u0103---fenomene-optice",children:"VI.6. Sintez\u0103 recapitulativ\u0103 - Fenomene optice."}),"\n",(0,a.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#vi61-fenomene-optice",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.6.1. Fenomene optice."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#vi62-fi\u0219\u0103-de-lucru---fenomene-optice",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.6.2. Fi\u0219\u0103 de lucru - Fenomene optice."})})]}),"\n","\n","\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"vi61-fenomene-optice",children:"VI.6.1. Fenomene optice."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128218 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Sintez\u0103 recapitulativ\u0103"})]}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture1-mental-diagram-light-sources.png",width:"1000",height:"278",lazy:!1}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture2-mental-diagram-classification-of-illuminated-bodies.png",width:"1000",height:"498",lazy:!1}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture3-mental-diagram-rectilinear-propagation-of-light.png",width:"1000",height:"377",lazy:!1}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture4-mental-diagram-refractive-index.png",width:"1000",height:"514"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture5-mental-diagram-the-shadow-and-penumbra-of-a-body.png",width:"1000",height:"434"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture6-mental-diagram-solar-and-lunar-eclipses.png",width:"1000",height:"594"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture7-mental-diagram-light-reflection.png",width:"1000",height:"522"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture8-mental-diagram-mirrors.png",width:"1000",height:"569"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture9-mental-diagram-image-formation-of-an-object-in-a-flat-mirror.png",width:"1000",height:"508"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture10-mental-diagram-refraction-of-light.png",width:"1000",height:"696"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-1-optical-phenomena-picture11-mental-diagram-consequences-of-refraction-of-light.png",width:"1000",height:"544"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"vi62-fi\u0219\u0103-de-lucru---fenomene-optice",children:"VI.6.2. Fi\u0219\u0103 de lucru - Fenomene optice."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(i.p,{children:["&#128203 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Fi\u0219\u0103 de lucru - Optic\u0103."})]}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-2-fisa-de-lucru-optica-poza0-enunturile-problemelor-din-fisa-de-lucru.png",width:"1000",height:"505"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/kStmgZWf7Sk"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"1. Completeaz\u0103 urm\u0103toarele enun\u021buri:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"a) Prin corpul translucid ...................... lumina \u0219i ....................... prin el."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"b) Refrac\u021bia luminii const\u0103 \xeen ................. luminii ...................................................................................."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"c) Lumina \xee\u0219i schimb\u0103 ..................... \xeen func\u021bie de mediul traversat."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"d) Oglinda  este un corp .................................."}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["a) Prin corpul translucid ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"trece par\u021bial"})," lumina \u0219i ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"vedem neclar"})," prin el."]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["b) Refrac\u021bia luminii const\u0103 \xeen ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"trecerea"})," luminii ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"\xeen cel de-al doilea mediu cu schimbarea direc\u021biei de propagare"}),"."]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["c) Lumina \xee\u0219i schimb\u0103 ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"viteza"})," \xeen func\u021bie de mediul traversat."]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["d) Oglinda  este un corp ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"neted \u0219i lucios."})]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"2. R\u0103spunde cu adev\u0103rat sau fals la urm\u0103toarele enun\u021buri:"})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"a)\tLuna este o surs\u0103 de lumin\u0103 natural\u0103."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"b)\tApa \u0219i h\xe2rtia de copt sunt transparente."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"c)\tOglinda concav\u0103 se folose\u0219te la lanterne."}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"d)\tLumina se refract\u0103 c\xe2nd \xeent\xe2lne\u0219te un alt mediu transparent."}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["a)\tLuna este o surs\u0103 de lumin\u0103 natural\u0103. ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"-Fals"})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["b)\tApa \u0219i h\xe2rtia de copt sunt transparente. ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"-Fals"})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["c)\tOglinda concav\u0103 se folose\u0219te la lanterne. ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"-Adev\u0103rat"})]}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:["d)\tLumina se refract\u0103 c\xe2nd \xeent\xe2lne\u0219te un alt mediu transparent. ",(0,a.jsx)(i.strong,{children:"-Adev\u0103rat"})]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"3. Deseneaz\u0103 \u0219i define\u0219te eclipsa total\u0103 de Lun\u0103."})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_4_1_Poza6_EclipsaTotalaDeLuna_Desen_vers2.jpg",width:"1000",height:"319"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd Luna se afl\u0103 \xeen umbra P\u0103m\xe2ntului spunem c\u0103 are loc o eclips\u0103 total\u0103 de Lun\u0103."}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"4. Indicele de refrac\u021bie al zirconiului este de 2,15. Afl\u0103 viteza luminii prin zirconiu."})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.em,{children:"Scriem datele problemei:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","c = 3 \u2219 10",(0,a.jsx)("sup",{children:"8"})," m/s",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","n = 2,15"]}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.em,{children:"Scriem formula indicelui de refrac\u021bie:"})}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-2-fisa-de-lucru-optica-poza1-problema-rezolvata-numarul4-formula-indicelui-de-refractie.png",width:"1000",height:"88"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.em,{children:"Scoatem necunoscuta din ecua\u021bie:"})}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-2-fisa-de-lucru-optica-poza2-problema-rezolvata-numarul4-calculul-vitezei-luminii-prin-zirconiu.png",width:"1000",height:"104"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["5. O raz\u0103 de lumin\u0103 provenit\u0103 din safir (n",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," = 1,77), cade pe o suprafa\u021b\u0103 vertical\u0103 de sticl\u0103 (n",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})," = 1,5) sub un unghi de inciden\u021b\u0103 de 70\xb0. Deseneaz\u0103 cum se reflect\u0103 \u0219i cum se refract\u0103 aceast\u0103 raz\u0103. Scrie legenda (nota\u021biile) razelor \u0219i unghiurilor respective."]})}),(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa6/capitolul6/VI-6-2-fisa-de-lucru-optica-poza3-problema-rezolvata-numarul5-reprezentarea-grafica-reflexie-si-refractie-raza-de-lumina-zirconiu-sticla.png",width:"1000",height:"494"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Legend\u0103:"}),(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","SI - raza incident\u0103",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","IR - raza reflectat\u0103",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\xee - unghiul de inciden\u021b\u0103",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0213 - unghiul de reflexie",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","IR' - raza refractat\u0103",(0,a.jsx)(i.br,{}),"\n","\u0213' - unghiul de refrac\u021bie"]})]})]})}function m(e={}){const{wrapper:i}={...(0,n.R)(),...e.components};return i?(0,a.jsx)(i,{...e,children:(0,a.jsx)(u,{...e})}):u(e)}}}]);