"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[30626],{17475:(i,e,r)=>{r.r(e),r.d(e,{assets:()=>u,contentTitle:()=>c,default:()=>d,frontMatter:()=>a,metadata:()=>s,toc:()=>o});var l=r(74848),n=r(28453);r(45515),r(93559);const a={sidebar_position:12,custom_edit_url:null},c="III.12. Test de autoevaluare \u2013 Reflexia luminii. Dispersia luminii. Culorile corpurilor. Refrac\u021bia luminii.",s={id:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-12-test-de-autoevaluare-reflexia-luminii-dispersia-luminii-culorile-corpurilor-refractia-luminii",title:"III.12. Test de autoevaluare \u2013 Reflexia luminii. Dispersia luminii. Culorile corpurilor. Refrac\u021bia luminii.",description:"&#128221 Test de autoevaluare \u2013 Reflexia luminii. Dispersia luminii. Culorile corpurilor. Refrac\u021bia luminii. Legile refrac\u021biei. Consecin\u021bele refrac\u021biei.",source:"@site/i18n/en/docusaurus-plugin-content-docs/current/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-12-test-de-autoevaluare-reflexia-luminii-dispersia-luminii-culorile-corpurilor-refractia-luminii.md",sourceDirName:"fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice",slug:"/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-12-test-de-autoevaluare-reflexia-luminii-dispersia-luminii-culorile-corpurilor-refractia-luminii",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-12-test-de-autoevaluare-reflexia-luminii-dispersia-luminii-culorile-corpurilor-refractia-luminii",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:12,frontMatter:{sidebar_position:12,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.11. Exerci\u021bii recapitulative \u2013 Reflexia luminii. Dispersia luminii. Culorile corpurilor. Refrac\u021bia luminii.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-11-exercitii-recapitulative-reflexia-luminii-dispersia-luminii-culorile-corpurilor-refractia-luminii"},next:{title:"III.13. Reflexia total\u0103. Aplica\u021biile reflexiei totale.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa8/capitolul3-fenomene-optice/III-13-reflexia-totala-aplicatiile-reflexiei-totale"}},u={},o=[];function t(i){const e={h1:"h1",p:"p",strong:"strong",...(0,n.R)(),...i.components};return(0,l.jsxs)(l.Fragment,{children:[(0,l.jsx)(e.h1,{id:"iii12-test-de-autoevaluare--reflexia-luminii-dispersia-luminii-culorile-corpurilor-refrac\u021bia-luminii",children:"III.12. Test de autoevaluare \u2013 Reflexia luminii. Dispersia luminii. Culorile corpurilor. Refrac\u021bia luminii."}),"\n","\n","\n",(0,l.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,l.jsxs)(e.p,{children:["&#128221 ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Test de autoevaluare \u2013 Reflexia luminii. Dispersia luminii. Culorile corpurilor. Refrac\u021bia luminii. Legile refrac\u021biei. Consecin\u021bele refrac\u021biei."})]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"1. Completeaz\u0103 urm\u0103toarele afirma\u021bii : 4x0,25p = 1p"})}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"a) C\xe2nd lumina trece \xeen cel de-al doilea mediu spunem c\u0103 ea sufer\u0103 fenomenul de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"b) C\xe2nd lumina se descompune \xeen fasciculele componente ale curcubeului spunem c\u0103 ea sufer\u0103 fenomenul de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"c) C\xe2nd lumina se \xeentoarce \xeen primul mediu spunem c\u0103 ea sufer\u0103 fenomenul de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}),(0,l.jsx)(e.p,{children:"d) C\xe2nd lumina se \xeentoarce \xeen primul mediu sau trece \xeen al doilea mediu, ea \xee\u0219i schimb\u0103 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"2. Scrie ce fenomen optic este implicat \xeen urm\u0103toarele afirma\u021bii:"})}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["a) Un corp aflat \xeen ap\u0103 pare rupt la suprafa\u021ba apei. ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["b) Lic\u0103rirea stelelor. ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["c) Formarea imaginii unui obiect \xeentr-o oglind\u0103. ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["d) Apele limpezi sunt mult mai ad\xe2nci dec\xe2t par. ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"3. R\u0103spunde la urm\u0103toarele \xeentreb\u0103ri:"})}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["a) De ce un corp opac este negru? ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["b) Un corp opac ro\u0219u, de ce are culoarea ro\u0219ie? ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["c) Unde trebuie s\u0103 fie Soarele pentru a se forma curcubeul? ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["d) Cum este imaginea unui obiect \xeentr-o oglind\u0103 plan\u0103? ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["e) Ce aplica\u021bii are oglinda concav\u0103? ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["f) Ce aplica\u021bii are oglinda convex\u0103? ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["g) C\xe2nd raza refractat\u0103 se apropie de normal\u0103? ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["h) C\xe2nd unghiul de refrac\u021bie este mai mare dec\xe2t unghiul de inciden\u021b\u0103? ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,25p"})]}),(0,l.jsx)("br",{}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"4. O raz\u0103 de lumin\u0103 provenit\u0103 dintr-un mediu cu n = \u221a3 cade sub un unghi de inciden\u021b\u0103 de 30\xb0 pe suprafa\u021ba unui mediu cu indicele de refrac\u021bie n = 1. Determin\u0103:"})}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["a) Unghiul de reflexie. ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-0,5p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["b) Unghiul de refrac\u021bie. ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-1p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["c) Desenul fenomenului de reflexie \u0219i de refrac\u021bie suferite de acest\u0103 raz\u0103. ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-1,5p"})]}),(0,l.jsxs)(e.p,{children:["d) Calculeaz\u0103 viteza luminii prin al doilea mediu. ",(0,l.jsx)(e.strong,{children:"-1p"})]}),(0,l.jsx)(e.p,{children:(0,l.jsx)(e.strong,{children:"Oficiu -2p"})})]})]})}function d(i={}){const{wrapper:e}={...(0,n.R)(),...i.components};return e?(0,l.jsx)(e,{...i,children:(0,l.jsx)(t,{...i})}):t(i)}}}]);