"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[91766],{65383:(i,e,a)=>{a.r(e),a.d(e,{assets:()=>d,contentTitle:()=>o,default:()=>m,frontMatter:()=>l,metadata:()=>n,toc:()=>u});var r=a(74848),s=a(28453),t=a(45515),c=a(93559);const l={sidebar_position:3,custom_edit_url:null},o="I.3. Oscila\u021bii amortizate.",n={id:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-3-oscilatii-amortizate",title:"I.3. Oscila\u021bii amortizate.",description:"C\xe2nd oscilatorul nu este izolat de mediul exterior, for\u021bele de frecare determin\u0103 transformarea unei p\u0103r\u021bi din energia mecanic\u0103 a oscilatorului \xeen c\u0103ldur\u0103.",source:"@site/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-3-oscilatii-amortizate.md",sourceDirName:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice",slug:"/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-3-oscilatii-amortizate",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-3-oscilatii-amortizate",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:3,frontMatter:{sidebar_position:3,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"I.2. M\u0103rimi caracteristice mi\u0219c\u0103rii oscilatorii.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-2-marimi-caracteristice-miscarii-oscilatorii"},next:{title:"I.4. Modelul oscilatorului armonic. Perioada \u0219i energia oscilatorului armonic.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-4-modelul-oscilatorului-armonic-perioada-si-energia-oscilatorului-armonic"}},d={},u=[];function p(i){const e={h1:"h1",p:"p",strong:"strong",...(0,s.R)(),...i.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(e.h1,{id:"i3-oscila\u021bii-amortizate",children:"I.3. Oscila\u021bii amortizate."}),"\n","\n","\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(e.p,{children:"C\xe2nd oscilatorul nu este izolat de mediul exterior, for\u021bele de frecare determin\u0103 transformarea unei p\u0103r\u021bi din energia mecanic\u0103 a oscilatorului \xeen c\u0103ldur\u0103."}),(0,r.jsx)(e.p,{children:"\xcen acest caz energia mecanic\u0103 a oscilatorului nu se mai conserv\u0103 \u0219i amplitudinea oscila\u021biei scade \xeen timp p\xe2n\u0103 la zero."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(e.p,{children:[(0,r.jsx)(e.strong,{children:"Oscila\u021biile amortizate"})," sunt oscila\u021biile \xeen care amplitudinea oscilatorului scade \xeen timp p\xe2n\u0103 la extinc\u021bie, datorit\u0103 for\u021belor de frecare."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(e.p,{children:(0,r.jsx)(e.strong,{children:"Amortizarea oscila\u021biilor se poate studia \xeen dou\u0103 cazuri:"})}),(0,r.jsxs)(e.p,{children:["a) ",(0,r.jsx)(e.strong,{children:"C\xe2nd for\u021bele disipative sunt mici"})," (de exemplu la oscila\u021bia \xeen aer), amplitudinea scade, pozi\u021bia de echilibru r\u0103m\xe2ne aceea\u0219i, iar perioada se modific\u0103 foarte pu\u021bin, r\u0103m\xe2n\xe2nd aproximativ constant\u0103. Amortizarea se produce \xeentr-un timp foarte lung, iar perioada, numit\u0103 pseudoperioad\u0103  poate fi considerat\u0103 constant\u0103 \u0219i se poate aproxima cu perioada proprie a oscilatorului."]}),(0,r.jsxs)(e.p,{children:["Pseudoperioada (T) este ceva mai mic\u0103 dec\xe2t perioada proprie a oscilatorului (T",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),")."]}),(0,r.jsx)(e.p,{children:"Pulsa\u021bia oscilatorului amortizat (\u03c9\u02b9) este ceva mai mic\u0103 dec\xeet pulsa\u021bia oscilatorul neamortizat."}),(0,r.jsx)(e.p,{children:"Amplitudinea oscilatorului descre\u0219te exponen\u021bial \xeen timp \u0219i nu mai este constant\u0103 ca la oscilatorul neamortizat:"}),(0,r.jsx)(e.p,{children:(0,r.jsxs)(e.strong,{children:["A = A",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),"e",(0,r.jsx)("sup",{children:"-\u03b2t"})]})}),(0,r.jsx)(e.p,{children:(0,r.jsx)(e.strong,{children:"Legea mi\u0219c\u0103rii oscilatorului slab amortizat este:"})}),(0,r.jsx)(e.p,{children:(0,r.jsxs)(e.strong,{children:["y(t) = A",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),"e^",(0,r.jsx)("sup",{children:"-\u03b2t"}),"sin\u03c9\u02b9t"]})}),(0,r.jsxs)(e.p,{children:["A",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = amplitudinea ini\u021bial\u0103 a oscila\u021biei"]}),(0,r.jsxs)(e.p,{children:["\u03b2 = coeficient de amortizare (m\u0103surat \xeen s",(0,r.jsx)("sup",{children:"-1"}),")"]}),(0,r.jsx)(e.p,{children:"\u03c9\u02b9 = pulsa\u021bia oscilatorului amortizat"}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-3-oscilatii-amortizate-poza1-oscilatii-amortizate-pseudoperiodice-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"320",lazy:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(e.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(e.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(e.p,{children:"Mi\u0219carea oscilatorie amortizat\u0103 nu este periodic\u0103, deoarece nu se reproduce dup\u0103 intervale de timp egale."}),(0,r.jsx)(e.p,{children:"Exist\u0103 o periodicitate numai pentru trecerea oscilatorului prin pozi\u021bia de echilibru."}),(0,r.jsx)(e.p,{children:"Timpul care se scurge \xeentre dou\u0103 treceri succesive \xeen acela\u0219i sens prin pozi\u021bia de echilibru este mereu acela\u0219i \u0219i reprezint\u0103 pseudoperioada."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(e.p,{children:(0,r.jsx)(e.strong,{children:"Amortizarea oscila\u021biilor se poate studia \xeen dou\u0103 cazuri:"})}),(0,r.jsxs)(e.p,{children:["b) ",(0,r.jsx)(e.strong,{children:"\xcen cazul unor for\u021be disipative mari, mi\u0219carea este aperiodic\u0103."})," De exemplu c\xe2nd oscilatorul se mi\u0219c\u0103 \xeentr-un mediu mult mai dens dec\xeet aerul (ap\u0103, ulei alimentar etc.) mi\u0219carea este de tipul und\u0103 de \u0219oc."]}),(0,r.jsxs)(e.p,{children:["C\xe2nd oscilatorul se mi\u0219c\u0103 \xeentr-un mediu foarte dens (melas\u0103, ulei de motor etc.), resortul nu va oscila deloc, datorit\u0103 for\u021belor de frecare foarte mari \u0219i vorbim de ",(0,r.jsx)(e.strong,{children:"regim critic."})]}),(0,r.jsx)(t.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-3-oscilatii-amortizate-poza2-oscilatii-amortizate-aperiodice-reprezentare-grafica.png",width:"1000",height:"289",lazy:!1})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(c.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/hu3_imwovUU"})]})}function m(i={}){const{wrapper:e}={...(0,s.R)(),...i.components};return e?(0,r.jsx)(e,{...i,children:(0,r.jsx)(p,{...i})}):p(i)}}}]);