"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[3013],{83828:(a,i,e)=>{e.r(i),e.d(i,{assets:()=>s,contentTitle:()=>o,default:()=>h,frontMatter:()=>n,metadata:()=>t,toc:()=>d});var r=e(74848),l=e(28453),c=e(45515);e(93559);const n={sidebar_position:2,custom_edit_url:null},o="II.10.2. Reac\u021bia de alchilare Hofmann a aminelor.",t={id:"chimie/clasa11/capitolul2-tipuri-de-reactii-chimice/II-10-reactii-de-alchilare/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofman-a-aminelor",title:"II.10.2. Reac\u021bia de alchilare Hofmann a aminelor.",description:"Reac\u021bia de alchilare Hofmann a aminelor are loc datorit\u0103 dubletului de electroni neparticipan\u021bi la azotul din amoniac, respectiv amine, care pot lega coordinativ radicali hidrocarbona\u021bi proveni\u021bi din compu\u0219i halogena\u021bi, sulfa\u021bi de alchil, alcooli etc.",source:"@site/docs/chimie/clasa11/capitolul2-tipuri-de-reactii-chimice/II-10-reactii-de-alchilare/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofman-a-aminelor.md",sourceDirName:"chimie/clasa11/capitolul2-tipuri-de-reactii-chimice/II-10-reactii-de-alchilare",slug:"/chimie/clasa11/capitolul2-tipuri-de-reactii-chimice/II-10-reactii-de-alchilare/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofman-a-aminelor",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/chimie/clasa11/capitolul2-tipuri-de-reactii-chimice/II-10-reactii-de-alchilare/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofman-a-aminelor",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"II.10.1. Reac\u021bia de alchilare Friedel-Crafts a arenelor la nucleu.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/chimie/clasa11/capitolul2-tipuri-de-reactii-chimice/II-10-reactii-de-alchilare/II-10-1-reactia-de-alchilare-friedel-crafts-a-arenelor-la-nucleu"},next:{title:"II.10.3. Reac\u021bia de alchilare cu oxid de eten\u0103.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/chimie/clasa11/capitolul2-tipuri-de-reactii-chimice/II-10-reactii-de-alchilare/II-10-3-reactia-de-alchilare-cu-oxid-de-etena"}},s={},d=[];function m(a){const i={em:"em",h1:"h1",p:"p",strong:"strong",...(0,l.R)(),...a.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"ii102-reac\u021bia-de-alchilare-hofmann-a-aminelor",children:"II.10.2. Reac\u021bia de alchilare Hofmann a aminelor."}),"\n","\n","\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Reac\u021bia de alchilare Hofmann a aminelor"})," are loc datorit\u0103 dubletului de electroni neparticipan\u021bi la azotul din amoniac, respectiv amine, care pot lega coordinativ radicali hidrocarbona\u021bi proveni\u021bi din compu\u0219i halogena\u021bi, sulfa\u021bi de alchil, alcooli etc."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- \xcen procesul de alchilare a amoniacului \u0219i a aminelor cu deriva\u021bi halogena\u021bi se ob\u021bine un amestec de amine primare, secundare, ter\u021biare \u0219i s\u0103ruri cuaternare de amoniu."})})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Amoniacul cu un compus halogenat formeaz\u0103 o halogenur\u0103 de alchilamoniu, prin coordinarea radicalului alchil. Sarea de amoniu, \xeen exces de amoniac, formeaz\u0103 amina primar\u0103 corespunz\u0103toare:"}),(0,r.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul2/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofmann-a-aminelor-poza1-reactia-de-alchilare-a-amoniacului-cu-formare-de-etilamina.png",width:"1000",height:"96",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Amina primar\u0103 poate lega al\u021bi radicali hidrocarbona\u021bi, prin intermediul dubletului de electroni neparticipan\u021bi, cu formarea unei halogenuri de dialchilamoniu, care la r\xe2ndul ei va forma amina secundar\u0103 cu exces de amoniac:"}),(0,r.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul2/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofmann-a-aminelor-poza2-reactia-de-alchilare-a-amoniacului-cu-formare-de-dietilamina.png",width:"1000",height:"102",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Procesul de transformare a aminei secundare \xeen amin\u0103 ter\u021biar\u0103 se repet\u0103 dup\u0103 acela\u0219i mecanism:"}),(0,r.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul2/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofmann-a-aminelor-poza3-reactia-de-alchilare-a-amoniacului-cu-formare-de-trietilamina.png",width:"1000",height:"115",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Amina ter\u021biar\u0103, \xeen exces de compus halogenat, se transform\u0103 \xeen sare cuaternar\u0103 de amoniu prin coordinarea radicalului hidrocarbonat:"}),(0,r.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul2/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofmann-a-aminelor-poza4-reactia-de-alchilare-a-amoniacului-cu-formare-de-iodura-de-tetraetilamoniu.png",width:"1000",height:"122",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Reac\u021bia halogenurilor de alchil primare \u0219i secundare cu amoniacul a fost descoperit\u0103 de ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"A. Hoffmann"})," \xeen 1849 \u0219i este cea mai simpl\u0103 metod\u0103 pentru sinteza industrial\u0103 a aminelor primare, secundare \u0219i ter\u021biare, precum \u0219i a s\u0103rurilor de tetraalchilamoniu."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Prin alchilarea anilinei cu sulfat acid de metil se formeaz\u0103 N,N-dimetilanilina (dimetilfenilamin\u0103):"})})}),(0,r.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"chimie/clasa11/capitolul2/II-10-2-reactia-de-alchilare-hofmann-a-aminelor-poza5-reactia-de-alchilare-a-anilinei-cu-sulfat-acid-de-metil.png",width:"1000",height:"208",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"N,N-dimetilanilina este folosit\u0103 la ob\u021binerea coloran\u021bilor."})]})]})}function h(a={}){const{wrapper:i}={...(0,l.R)(),...a.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...a,children:(0,r.jsx)(m,{...a})}):m(a)}}}]);