"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[19153],{7223:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>u,contentTitle:()=>s,default:()=>p,frontMatter:()=>t,metadata:()=>n,toc:()=>o});var r=a(74848),l=a(28453),c=a(45515);a(93559);const t={sidebar_position:6,custom_edit_url:null},s="III.9.6. M\u0103suri de protec\u021bie la utilizarea fasciculelor laser.",n={id:"fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-6-masuri-de-protectie-la-utilizarea-fasciculelor-laser",title:"III.9.6. M\u0103suri de protec\u021bie la utilizarea fasciculelor laser.",description:"Radia\u021bia laser face parte din categoria de risc a radia\u021biilor neionizante.",source:"@site/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-6-masuri-de-protectie-la-utilizarea-fasciculelor-laser.md",sourceDirName:"fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser",slug:"/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-6-masuri-de-protectie-la-utilizarea-fasciculelor-laser",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-6-masuri-de-protectie-la-utilizarea-fasciculelor-laser",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:6,frontMatter:{sidebar_position:6,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"III.9.5. Utiliz\u0103rile radia\u021biilor laser.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa12/capitolul3-fizica-atomica/III-9-efectul-laser/III-9-5-utilizarile-radiatiilor-laser"},next:{title:"IV.1.1. Benzile de energie \u0219i clasificarea solidelor \xeen metale, semiconductori \u0219i izolatori.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa12/capitolul4-semiconductoare-aplicatii-in-electronica/IV-1-conductia-electrica-in-metale-si-semiconductori/IV-1-1-benzile-de-energie-si-clasificarea-solidelor-in-metale-semiconductori-si-izolatori"}},u={},o=[];function d(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",p:"p",strong:"strong",...(0,l.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"iii96-m\u0103suri-de-protec\u021bie-la-utilizarea-fasciculelor-laser",children:"III.9.6. M\u0103suri de protec\u021bie la utilizarea fasciculelor laser."}),"\n","\n","\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Radia\u021bia laser face parte din categoria de risc a radia\u021biilor neionizante."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"La utilizarea fasciculului laser exist\u0103 o probabilitate redus\u0103 de r\u0103nire, \xeens\u0103 r\u0103nile provocate de radia\u021bia optic\u0103 intens\u0103 pot fi grave \u0219i cu consecin\u021be ireversibile."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Riscuri directe:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022\torbire temporar\u0103 sau permanent\u0103 prin expunere la intensitate luminoas\u0103 vizibil\u0103 \u0219i invizibil\u0103;"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022\tarsura direct\u0103 prin expunerea la radia\u021bie laser intens\u0103;"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022\tleziuni cutanate la expunere prelungit\u0103 la radia\u021bie laser ultraviolet\u0103;"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u2022\texpunere prelungit\u0103 la radia\u021bie laser X."})]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Riscuri indirecte:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2022\trisc de incendiu prin expunerea materialelor inflamabile;",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2022\temisie de substan\u021be toxice, substan\u021be cancerigene, nanoparticule etc. \xeen timpul experimentelor cu laser;",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2022\trisc de electrocutare datorit\u0103 surselor de alimentare a laserilor;",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u2022\trisc asociat radia\u021biilor ionizante \xeen cazul laserilor de foarte mare putere \xeen experimente de producere de particule accelerate (electroni, protoni)."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Indicatoare pentru semnalarea pericolelor LASER \u0219i recomandarea echipamentului individual de protec\u021bie"})}),(0,r.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-9-6-masuri-de-protectie-la-utilizarea-fasciculelor-laser-poza1-indicatoare-pentru-semnalarea-pericolelor-laser.png",width:"1000",height:"281",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Clasificarea laserilor dup\u0103 gradul de risc de accident"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Clasa I"})})," cuprinde laserii considera\u021bi nepericulo\u0219i, av\xe2nd  proiecta\u021bi zona de ac\u021bionare a fasciculului laser acoperit\u0103 \xeen totalitate \u0219i la care nu exist\u0103 posibilitatea apari\u021biei unor reflexii nedorite. Pot fi periculo\u0219i dac\u0103 utilizatorul prive\u0219te fasciculul laser  prin dispozitive optice (lupe sau telescoape). Este cea mai sigur\u0103 clas\u0103 \u0219i nu necesit\u0103 din partea operatorilor umani care deservesc echipamentul laser s\u0103 poarte echipament de protec\u021bie optic\u0103 (ochelari speciali sau masc\u0103). De exemplu, laserii de putere sub 0,4 \u03bcW de la imprimantele laser."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Clasa II"})})," include laserii care emit \xeen domeniul vizibil, unde este prezent\u0103 reac\u021bia de clipire \u0219i nu prezint\u0103 pericol dac\u0103 sunt privi\u021bi momentan, dar pot afecta vederea dac\u0103 sunt privi\u021bi o perioad\u0103 mai mare de timp. Deci, sunt siguri numai pentru expuneri pe termen scurt cu ochiul neprotejat. Au puterea sub 1 mW."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Clasa IIIa"})})," cuprinde laserii care nu afecteaz\u0103 vederea dac\u0103 sunt privi\u021bi momentan, dar pot afecta vederea dac\u0103 sunt focaliza\u021bi prin instrumente optice \u0219i privi\u021bi un timp mai \xeendelungat. Au puterea cuprins\u0103 \xeentre 1 mW \u0219i 5 mW."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Clasa IIIb"})})," include laserii care prezint\u0103 pericol pentru ochi \u0219i pentru piele, at\xe2t \xeen fascicul direct, c\xe2t \u0219i \xeen fascicul reflectat. Reflexia difuz\u0103 este mai pu\u021bin periculoas\u0103. Au puterea cuprins\u0103 \xeentre 5 mW \u0219i 500 mW."]}),(0,r.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-9-6-masuri-de-protectie-la-utilizarea-fasciculelor-laser-poza2-laser-clasa-IIIb.png",width:"1000",height:"223",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"- Clasa IV"})})," include laserii care prezint\u0103 pericol pentru ochi \u0219i pentru piele, at\xe2t \xeen fascicul direct, c\xe2t \u0219i \xeen fascicul reflectat. Reflexia difuz\u0103 este la fel de periculoas\u0103. Prezint\u0103 pericol de ardere a pielii \u0219i de declan\u0219are de incendii. Au puterea mai mare de 500 mW."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})}),(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Identificarea unor astfel de echipamente laser se poate realiza privind eticheta lipit\u0103 pe camera rezonant\u0103 pe care este inscrip\u021bionat cuv\xe2ntul OEM, al\u0103turi de care se reg\u0103se\u0219te cuv\xe2ntul CLASS IV."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Laserul de la M\u0103gurele a ajuns la 10 PW, puterea pentru care a fost construit, au anun\u021bat echipa de cercetare \u0219i guvernul. Cel mai puternic laser din lume func\u021bioneaz\u0103 de anul acesta \xeen Rom\xe2nia."})}),(0,r.jsx)(c.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa12/capitolul3/III-9-6-masuri-de-protectie-la-utilizarea-fasciculelor-laser-poza2-laserul-de-la-magurele-cel-mai-puternic-laser-din-lume.png",width:"1000",height:"262"})]})]})}function p(e={}){const{wrapper:i}={...(0,l.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(d,{...e})}):d(e)}}}]);