"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[22963],{83784:(e,i,a)=>{a.r(i),a.d(i,{assets:()=>d,contentTitle:()=>t,default:()=>m,frontMatter:()=>c,metadata:()=>u,toc:()=>o});var r=a(74848),n=a(28453),s=a(45515),l=a(93559);const c={sidebar_position:8,custom_edit_url:null},t="I.8. Unde mecanice.",u={id:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-8-unde-mecanice",title:"I.8. Unde mecanice.",description:"I.8.1. Propagarea undelor mecanice. Viteza de propagare. Transferul de energie.I.8.2. Ecua\u021bia undei plane.I.8.3. Reflexia \u0219i refrac\u021bia undelor mecanice.I.8.4. Unde seismice.I.8.5. Interferen\u021ba undelor mecanice.I.8.6. Unde sta\u021bionare.I.8.7. Difrac\u021bia undelor mecanice.I.8.8. Acustica.I.8.8.1. Propagarea sunetului \u0219i viteza sunetului.I.8.8.2. Propriet\u0103\u021bile sunetului.I.8.8.3. Auzul \u0219i urechea uman\u0103.I.8.8.4. Instrumente muzicale.I.8.9. Ultrasunetele \u0219i infrasunetele. Aplica\u021bii.I.8.9.1. Ultrasunetele.I.8.9.2. Infrasunetele.",source:"@site/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-8-unde-mecanice.md",sourceDirName:"fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice",slug:"/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-8-unde-mecanice",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-8-unde-mecanice",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:8,frontMatter:{sidebar_position:8,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"I.7. Oscila\u021bii mecanice for\u021bate.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa11/capitolul1-oscilatii-si-unde-mecanice/I-7-oscilatii-mecanice-fortate"},next:{title:"II.1.1. Intensitatea \u0219i tensiunea curentului alternativ.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa11/capitolul2-oscilatii-si-unde-electromagnetice/II-1-circuitul-rlc-in-curent-alternativ/II-1-1-intensitatea-si-tensiunea-curentului-alternativ"}},d={},o=[{value:"I.8.1. Propagarea undelor mecanice. Viteza de propagare. Transferul de energie.",id:"i81-propagarea-undelor-mecanice-viteza-de-propagare-transferul-de-energie",level:2},{value:"I.8.2. Ecua\u021bia undei plane.",id:"i82-ecua\u021bia-undei-plane",level:2},{value:"I.8.3. Reflexia \u0219i refrac\u021bia undelor mecanice.",id:"i83-reflexia-\u0219i-refrac\u021bia-undelor-mecanice",level:2},{value:"I.8.4. Unde seismice.",id:"i84-unde-seismice",level:2},{value:"I.8.5. Interferen\u021ba undelor mecanice.",id:"i85-interferen\u021ba-undelor-mecanice",level:2},{value:"I.8.6. Unde sta\u021bionare.",id:"i86-unde-sta\u021bionare",level:2},{value:"I.8.7. Difrac\u021bia undelor mecanice.",id:"i87-difrac\u021bia-undelor-mecanice",level:2},{value:"I.8.8. Acustica.",id:"i88-acustica",level:2},{value:"I.8.8.1. Propagarea sunetului \u0219i viteza sunetului.",id:"i881-propagarea-sunetului-\u0219i-viteza-sunetului",level:3},{value:"I.8.8.2. Propriet\u0103\u021bile sunetului.",id:"i882-propriet\u0103\u021bile-sunetului",level:3},{value:"I.8.8.3. Auzul \u0219i urechea uman\u0103.",id:"i883-auzul-\u0219i-urechea-uman\u0103",level:3},{value:"I.8.8.4. Instrumente muzicale.",id:"i884-instrumente-muzicale",level:3},{value:"I.8.9. Ultrasunetele \u0219i infrasunetele. Aplica\u021bii.",id:"i89-ultrasunetele-\u0219i-infrasunetele-aplica\u021bii",level:2},{value:"I.8.9.1. Ultrasunetele.",id:"i891-ultrasunetele",level:3},{value:"I.8.9.2. Infrasunetele.",id:"i892-infrasunetele",level:3}];function p(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,n.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"i8-unde-mecanice",children:"I.8. Unde mecanice."}),"\n",(0,r.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i81-propagarea-undelor-mecanice-viteza-de-propagare-transferul-de-energie",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.1. Propagarea undelor mecanice. Viteza de propagare. Transferul de energie."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i82-ecua\u021bia-undei-plane",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.2. Ecua\u021bia undei plane."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i83-reflexia-\u0219i-refrac\u021bia-undelor-mecanice",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.3. Reflexia \u0219i refrac\u021bia undelor mecanice."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i84-unde-seismice",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.4. Unde seismice."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i85-interferen\u021ba-undelor-mecanice",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.5. Interferen\u021ba undelor mecanice."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i86-unde-sta\u021bionare",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.6. Unde sta\u021bionare."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i87-difrac\u021bia-undelor-mecanice",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.7. Difrac\u021bia undelor mecanice."})}),(0,r.jsxs)("li",{children:[(0,r.jsx)("a",{href:"#i88-acustica",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.8. Acustica."}),(0,r.jsxs)("ul",{children:[(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i881-propagarea-sunetului-\u0219i-viteza-sunetului",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.8.1. Propagarea sunetului \u0219i viteza sunetului."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i882-propriet\u0103\u021bile-sunetului",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.8.2. Propriet\u0103\u021bile sunetului."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i883-auzul-\u0219i-urechea-uman\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.8.3. Auzul \u0219i urechea uman\u0103."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i884-instrumente-muzicale",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.8.4. Instrumente muzicale."})})]})]}),(0,r.jsxs)("li",{children:[(0,r.jsx)("a",{href:"#i89-ultrasunetele-\u0219i-infrasunetele-aplica\u021bii",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.9. Ultrasunetele \u0219i infrasunetele. Aplica\u021bii."}),(0,r.jsxs)("ul",{children:[(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i891-ultrasunetele",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"I.8.9.1. Ultrasunetele."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#i892-infrasunetele",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"I.8.9.2. Infrasunetele."})})]})]})]}),"\n","\n","\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i81-propagarea-undelor-mecanice-viteza-de-propagare-transferul-de-energie",children:"I.8.1. Propagarea undelor mecanice. Viteza de propagare. Transferul de energie."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Unda mecanic\u0103"})," este fenomenul de propagare a unei oscila\u021bii produs\u0103 de o perturba\u021bie mecanic\u0103 printr-un mediu material (substan\u021b\u0103), \xeenso\u021bit de transport de energie(nu \u0219i de substan\u021b\u0103)."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sursa producerii unei unde mecanice este un oscilator mecanic."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Mediul prin care se propag\u0103 oscila\u021bia este un mediu elastic. Particulele mediului elastic efectueaz\u0103 oscila\u021bii \xeen jurul pozi\u021biei de echilibru, transmi\u021b\xe2nd la distan\u021b\u0103 mi\u0219carea oscilatorie \u0219i implicit, energia mecanic\u0103."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Clasificarea undelor mecanice  dup\u0103 direc\u021bia de propagare:"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Undele transversale"})," se propag\u0103 cu perturba\u021bia perpendicular\u0103 pe direc\u021bia de oscila\u021bie a particulelor mediului (exemple : undele de la suprafa\u021ba apei, undele particulelor dintr-o sfoar\u0103 sau fir, coarda unei viori etc.)."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-1-propagarea-undelor-mecanice-poza1-propagarea-undelor-transversale.png",width:"1000",height:"563",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Dac\u0103 mi\u0219carea particulelor materiale care transmit unda sunt perpendiculare pe direc\u021bia de propagare a undei avem o ",(0,r.jsx)(i.em,{children:"und\u0103 transversal\u0103."})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"De exemplu, c\xe2nd o coard\u0103 vertical\u0103 sub tensiune este pus\u0103 s\u0103 oscileze \xeenainte \u0219i \xeenapoi la un cap\u0103t, se va propaga o und\u0103 transversal\u0103 de-a lungul corzii. Perturba\u021bia se misc\u0103 de-a lungul corzii, \xeens\u0103 particulele corzii vibreaz\u0103 perpendicular pe direc\u021bia de propagare a perturba\u021biei."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Unda transversal\u0103 se propag\u0103 cu o vitez\u0103 constant\u0103, notat\u0103 cu v",(0,r.jsx)("sub",{children:"t"}),":"]})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-1-propagarea-undelor-mecanice-poza2-formula-vitezei-undei-transversale.png",width:"1000",height:"260",lazy:!1}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. Undele longitudinale"})," se propag\u0103 cu perturba\u021bia pe aceea\u0219i direc\u021bie cu direc\u021bia de oscila\u021bie a particulelor mediului (exemple : unda ob\u021binut\u0103 prin comprimarea periodic\u0103 a cap\u0103tului liber al unui resort elastic, unda de \u0219oc dintr-o garnitur\u0103 de tren c\xe2nd se decupleaz\u0103 locomotiva, unda sonor\u0103 \xeen aer)."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-1-propagarea-undelor-mecanice-poza3-propagarea-undelor-longitudinale.png",width:"1000",height:"364"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Dac\u0103 \xeens\u0103 mi\u0219carea particulelor care transport\u0103 o und\u0103 mecanic\u0103 are loc \xeenainte \u0219i \xeenapoi de-a lungul direc\u021biei de propagare, avem atunci o ",(0,r.jsx)(i.em,{children:"und\u0103 longitudinal\u0103."})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"De exemplu, dac\u0103 un resort vertical sub tensiune este pus s\u0103 oscileze \xeen sus \u0219i \xeen jos la un cap\u0103t, se va propaga o und\u0103 longitudinal\u0103 de-a lungul resortului. Spirele vor vibra \xeenainte \u0219i \xeenapoi \xeen direc\u021bia \xeen care se propag\u0103 perturba\u021bia de-a lungul corzii. Astfel, \xeentr-o und\u0103 longitudinal\u0103 aparcomprim\u0103ri \u0219i dilat\u0103ri pe direc\u021bia de propagare. Comprim\u0103rile apar acolo unde viteza instantanee a oscilatorilor este maxim\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Unda longitudinal\u0103 care se propag\u0103 \xeentr-un mediu solid (o bar\u0103 cu sec\u021biunea S \u0219i lungimea ini\u021bial\u0103 l",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),") are viteza, notat\u0103 cu v",(0,r.jsx)("sub",{children:"l"}),":"]})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-1-propagarea-undelor-mecanice-poza4-formula-vitezei-de-propagare-a-undei-longitudinale-intr-un-mediu-solid.png",width:"1000",height:"477"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Unda longitudinal\u0103 care se propag\u0103 \xeentr-un mediu fluid are viteza, notat\u0103 cu v:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-1-propagarea-undelor-mecanice-poza5-formula-vitezei-de-propagare-a-undei-longitudinale-intr-un-mediu-lichid.png",width:"1000",height:"259"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bii"})]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Undele longitudinale se pot propaga \xeen orice mediu (solid, lichid sau gaz), dar undele transversale se propag\u0103 numai \xeen medii solide."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Undele mecanice \xee\u0219i au originea \xeen deplasarea unei anumite por\u021biuni dintr-un mediu elastic de la pozi\u021bia sa normal\u0103, duc\xe2nd la oscila\u021bii \xeen jurul pozi\u021biei de echilibru. Datorit\u0103 propriet\u0103\u021bilor elastice ale mediului, perturba\u021bia se transmite de la un strat vecin la altul. Mediul \xeensu\u0219i nu se mi\u0219c\u0103 ca un \xeentreg odat\u0103 cu propagare undei. Diferitele por\u021biuni ale mediului oscileaz\u0103 doar pe distan\u021be limitate."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"De exemplu, \xeen cazul undelor pe ap\u0103, mici obiecte care plutesc (cum ar fi dopurile de plut\u0103) arat\u0103 c\u0103 mi\u0219carea real\u0103 a diferitelor por\u021biuni de ap\u0103 este u\u0219or \xeen sus sau \xeen jos, \xeenainte \u0219i \xeenapoi. Cu toate aceste undele de ap\u0103 se mi\u0219c\u0103 progresiv de-a lungul apei. Atunci c\xe2nd ele ating obiecte care plutesc le pun \xeen mi\u0219care, transfer\xe2nd astfel energie acestora. Energia undelor este energia cinetic\u0103 \u0219i poten\u021bial\u0103 a substan\u021bei, \xeens\u0103 transmiterea energiei se face prin trecerea ei de la o por\u021biune de substan\u021b\u0103 la cea vecin\u0103."}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Propriet\u0103\u021bile mediului care determin\u0103 viteza unei unde prin acel mediu sunt iner\u021bia \u0219i elasticitatea sa. Toate mediile materiale (apa, aerul sau o\u021belul) posed\u0103 aceste propriet\u0103\u021bi \u0219i pot transmite astfel de unde mecanice. Elasticitatea este cea care d\u0103 na\u0219tere la for\u021be de restabilire asupra oricarei por\u021biuni de mediu deplasat\u0103 din pozi\u021bia sa de echilibru. Iner\u021bia este aceea care ne spune cum aceasta por\u021biune deplasat\u0103 de mediu va r\u0103spunde la aceste for\u021be de restabilire. Ace\u0219ti doi factori determin\u0103 \xeempreun\u0103 viteza undelor."}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Unda mecanic\u0103 transport\u0103 energia prin mediu, din aproape \xeen aproape cu vitez\u0103 finit\u0103 \u0219i f\u0103r\u0103 transfer de substan\u021b\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Dac\u0103 sursa de perturba\u021bii transfer\u0103 mediului omogen \u0219i izotrop \xeen unitatea de timp t o energie E, atunci puterea emis\u0103 de surs\u0103 (P) este fluxul de energie emis (\u03a6) :"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-1-propagarea-undelor-mecanice-poza6-formula-puterii-emisa-de-sursa-de-perturbatie.png",width:"1000",height:"107"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i82-ecua\u021bia-undei-plane",children:"I.8.2. Ecua\u021bia undei plane."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Undele mecanice sunt generate de o perturba\u021bie mecanic\u0103 ce se propag\u0103 \xeentr-un mediu elasic."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Perturba\u021bia pune \xeen oscila\u021bie particulele mediului \u0219i energia lor se transmite de la o por\u021biune de substan\u021b\u0103 la cea vecin\u0103 , f\u0103r\u0103 deplasare de substan\u021b\u0103."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Suprafa\u021ba de und\u0103"})," este locul geometric al punctelor mediului care oscileaz\u0103 \xeen faz\u0103."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Frontul de und\u0103"})," este locul geometric al punctelor mediului care intr\u0103 simultan \xeen oscila\u021bie, adic\u0103 locul p\xe2n\u0103 la care s-a propagat unda la un moment dat."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Raza undei"})," este linia perpendicular\u0103 pe suprafe\u021bele de und\u0103 care indic\u0103 direc\u021bia de propagare a undei."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza1-unda-sferica.png",width:"1000",height:"298"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza2-unda-plana.png",width:"1000",height:"271"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ecua\u021bia undei plane"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Consider\u0103m o und\u0103 plan\u0103 produs\u0103 \xeentr-un mediu nedispersiv, de o surs\u0103 de oscila\u021bii armonice. Unda se propag\u0103 cu viteza v \xeen lungul axei Ox."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza3-graficul-propagarii-unei-unde-transversale.png",width:"1000",height:"267"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["La t",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0, primul oscilator aflat \xeen P",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," \xeencepe s\u0103 oscileze dup\u0103 legea :"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza4-legea-de-oscilatie-a-primului-oscilator.png",width:"1000",height:"101"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Dup\u0103 un timp t",(0,r.jsx)("sub",{children:"x"}),", oscila\u021bia ajunge la oscilatorul P",(0,r.jsx)("sub",{children:"x"})," care reproduce mi\u0219carea oscilatorului P",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," \u0219i \xeencepe s\u0103 oscileze dup\u0103 legea:"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza5-legea-de-oscilatie-a-oscilatorului-px.png",width:"1000",height:"101"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Intervalul de timp t",(0,r.jsx)("sub",{children:"x"}),", dup\u0103 care oscila\u021bia ajunge din P",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," la P",(0,r.jsx)("sub",{children:"x"}),", \xeel exprim\u0103m \xeen func\u021bie de viteza undei v:"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza6-intervalul-de-timp-tx-dupa-care-oscilatia-ajunge-din-p0-la-px.png",width:"1000",height:"80"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\xcenlocuind t",(0,r.jsx)("sub",{children:"x"})," \xeen ecua\u021bia oscilatorului ob\u021binem:"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza7-legea-de-oscilatie-a-oscilatorului-px-formula-intermediara.png",width:"1000",height:"94"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Aceast\u0103 ecua\u021bie mai poate fi scris\u0103 \u0219i \xeen func\u021bie de lungimea de und\u0103 \u03bb = vT = v/\u03bd \u0219i ob\u021binem:"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza8-legea-de-oscilatie-a-oscilatorului-px-formula-intermediara2.png",width:"1000",height:"96"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ecua\u021bia undei plane reprezint\u0103 elonga\u021bia y la un moment dat t, a oric\u0103rui punct P aflat pe direc\u021bia de propagare, la o distan\u021b\u0103 x fa\u021b\u0103 de surs\u0103 :"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza9-ecuatia-undei-plane.png",width:"1000",height:"96"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Ecua\u021bia undei plane mai poate fi scris\u0103 \u0219i \xeen func\u021bie de o m\u0103rime, numit\u0103 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"num\u0103r de und\u0103, notat cu k:"})]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza10-ecuatia-undei-plane-in-functie-de-numarul-de-unda.png",width:"1000",height:"274"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bii"})]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Propagarea undei depinde de mediu, prin viteza cu care unda se deplaseaz\u0103 \xeen mediul respectiv."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Propagarea undei depinde de surs\u0103, prin frecven\u021ba de oscila\u021bie a acesteia."}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ecua\u021bia undei plane"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza11-ecuatia-undei-plane.png",width:"1000",height:"101"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"arat\u0103 c\u0103 unda este un fenomen periodic \xeen spa\u021biu \u0219i timp av\xe2nd:"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"a) \u201cperioada\u201d \u03bb pentru periodicitatea spa\u021bial\u0103:"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"y(x,t) = y(x + \u03bb,t)"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"b) perioada T pentru periodicitatea temporal\u0103:"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"y(x,t) = y(x,t + T)"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen tabelul urm\u0103tor este dat\u0103 analogia \xeentre m\u0103rimile spa\u021biale \u0219i cele temporale ale undei plane:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza12-marimi-spatiale-si-marimi-temporale.png",width:"1000",height:"228"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Faza undei, \u03c6 = \u03c9t \u2013kx, face leg\u0103tura \xeentre m\u0103rimile spa\u021biale \u0219i cele temporale."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Determinarea diferen\u021bei de drum"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Consider\u0103m o und\u0103 produs\u0103 de sursa S, care se propag\u0103 de-a lungul axei Ox \u0219i dou\u0103 puncte P",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i P",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," de coordonate x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," cu vitez\u0103 constant\u0103 v."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Avem dou\u0103 cazuri:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"I. Cele dou\u0103 puncte oscileaz\u0103 \xeen faz\u0103:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza13-determinarea-diferentei-de-drum-caz1-formula1-cele-2-puncte-oscileaza-in-faza.png",width:"1000",height:"196"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Se pune condi\u021bia: ",(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["y",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = y",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})]})]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza14-determinarea-diferentei-de-drum-caz1-formula2-cele-2-puncte-oscileaza-in-faza.png",width:"1000",height:"152"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcentre dou\u0103 puncte aflate \xeen faz\u0103, diferen\u021ba de drum (\u03b4) este egal\u0103 cu un multiplu \xeentreg al lungimii de und\u0103, adic\u0103 un multiplu par al semilungimii de und\u0103 :"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza15-formula-diferentei-de-drum-cand-cele-2-puncte-oscileaza-in-faza.png",width:"1000",height:"111"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"II. Cele dou\u0103 puncte oscileaz\u0103 \xeen opozi\u021bie de faz\u0103:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza16-determinarea-diferentei-de-drum-caz2-formula1-cele-2-puncte-oscileaza-in-opozitie-de-faza.png",width:"1000",height:"159"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Se pune condi\u021bia: ",(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})]})]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza17-determinarea-diferentei-de-drum-caz2-formula2-cele-2-puncte-oscileaza-in-opozitie-de-faza.png",width:"1000",height:"92"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcentre dou\u0103 puncte aflate \xeen opozi\u021bie de faz\u0103, diferen\u021ba de drum (\u03b4) este egal\u0103 un multiplu impar al semilungimii de und\u0103 :"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza18-formula-diferentei-de-drum-cand-cele-2-puncte-oscileaza-in-opozitie-de-faza.png",width:"1000",height:"115"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Diferen\u021ba de drum"})," dintre dou\u0103 puncte P",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i P",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," de coordonate x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," cu vitez\u0103 constant\u0103 v"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. \xcentre dou\u0103 puncte aflate \xeen faz\u0103,"})," diferen\u021ba de drum (\u03b4) este egal\u0103 cu un multiplu \xeentreg al lungimii de und\u0103, adic\u0103 un multiplu par al semilungimii de und\u0103 :"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza19-formula-diferentei-de-drum-cand-cele-2-puncte-oscileaza-in-faza.png",width:"1000",height:"96"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. \xcentre dou\u0103 puncte aflate \xeen opozi\u021bie de faz\u0103"}),", diferen\u021ba de drum (\u03b4) este egal\u0103 un multiplu impar al semilungimii de und\u0103 :"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza20-formula-diferentei-de-drum-cand-cele-2-puncte-oscileaza-in-opozitie-de-faza.png",width:"1000",height:"109"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Problem\u0103 rezolvat\u0103"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Ecua\u021bia unei unde plane este y = 0,5 sin 100\u03c0t (mm). Dac\u0103 viteza de propagare a undei este de 15 m/s, determin\u0103 :"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a)\tFrecven\u021ba \u0219i lungimea de und\u0103.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b)\tTimpul t",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," dup\u0103 care intr\u0103 \xeen oscila\u021bie un punct din mediu aflat la distan\u021ba x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 0,1 m fa\u021b\u0103 de surs\u0103 \u0219i ecua\u021bia de oscila\u021bie a acestui punct.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","c)\tCare este defazajul \xeentre surs\u0103 \u0219i punctul aflat la distan\u021ba x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),".",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","d)\tElonga\u021bia, viteza \u0219i accelera\u021bia punctului la timpul t",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),".",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","e)\tLa ce distan\u021b\u0103 se afl\u0103 dou\u0103 puncte situate pe direc\u021bia de propagare ale c\u0103ror oscila\u021bii au diferen\u021ba de faz\u0103 de \u03c0/4."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Scriem datele problemei \u0219tiind ecua\u021bia de mi\u0219care a undei plane:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","y = A sin(\u03c9t + \u03c6",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"}),") (mm)",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","y = 0,5 sin 100\u03c0t (mm)",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","A = 0,5 mm",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03c9 = 100\u03c0 s",(0,r.jsx)("sup",{children:"-1"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03c6",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 0",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 0,1 m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v = 15 m/s"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"a)\tAfl\u0103m frecven\u021ba \u0219i lungimea de und\u0103, aplic\xe2nd formulele lor:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza21-problema-rezolvata1-rezolvare1-calculul-frecventei-si-lungimii-de-unda.png",width:"1000",height:"180"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["b) Pentru a afla timpul t",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," dup\u0103 care intr\u0103 \xeen oscila\u021bie un punct din mediu aflat la distan\u021ba x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = 0,1 m fa\u021b\u0103 de surs\u0103 aplic\u0103m legea mi\u0219c\u0103rii uniforme (unda plan\u0103 are viteza constant\u0103):"]})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza22-problema-rezolvata1-rezolvare2.png",width:"1000",height:"201"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["Scriem ecua\u021bia de oscila\u021bie a punctului aflat la distan\u021ba x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," fa\u021b\u0103 de surs\u0103:"]})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza23-problema-rezolvata1-rezolvare3.png",width:"1000",height:"176"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["c) Defazajul \xeentre surs\u0103 \u0219i punctul aflat la distan\u021ba x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),":"]})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza24-problema-rezolvata1-rezolvare4-calculul-defazajului-intre-sursa-si-punctul-x1.png",width:"1000",height:"221"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.em,{children:["d) Elonga\u021bia, viteza \u0219i accelera\u021bia punctului la timpul t",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),"."]})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza25-problema-rezolvata1-rezolvare5-calculul-elongatiei-vitezei-si-acceleratiei-punctului-la-timpul-t1.png",width:"1000",height:"295"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"e) La ce distan\u021b\u0103 se afl\u0103 dou\u0103 puncte situate pe direc\u021bia de propagare ale c\u0103ror oscila\u021bii au diferen\u021ba de faz\u0103 de \u03c0/4."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Consider\u0103m dou\u0103 puncte A \u0219i B \xeentre care exist\u0103 defazajul \u03c0/4:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-2-ecuatia-undei-plane-poza26-problema-rezolvata1-rezolvare6.png",width:"1000",height:"401"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i83-reflexia-\u0219i-refrac\u021bia-undelor-mecanice",children:"I.8.3. Reflexia \u0219i refrac\u021bia undelor mecanice."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd undele mecanice \xeent\xe2lnesc o suprafa\u021b\u0103 de separa\u021bie dintre dou\u0103 medii diferite, ele sufer\u0103 simultan at\xe2t fenomenul de reflexie, c\xe2t \u0219i fenomenul de refrac\u021bie."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru a \xeen\u021belege cum au loc aceste fenomene trebuie s\u0103 \u021binem cont de principiul lui Huygens."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Principiul lui Huygens:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Fiecare punct al unui front de und\u0103 poate fi considerat ca surs\u0103 de noi unde secundare, care se propag\u0103 cu aceea\u0219i vitez\u0103 \u0219i lungime de und\u0103 ca unda ini\u021bial\u0103. \xcenf\u0103\u0219ur\u0103toarea tuturor undelor secundare reprezint\u0103 noul front de und\u0103."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza1-principiul-lui-huygens.png",width:"1000",height:"359"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Reflexia"})," este fenomenul de \xeentoarcere a undei \xeen mediu din care a venit, cu schimbarea direc\u021biei de propagare, atunci c\xe2nd \xeent\xe2lne\u0219te suprafa\u021ba de separare dintre dou\u0103 medii."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza2-legile-reflexiei-pe-baza-principiului-lui-huygens.png",width:"1000",height:"369"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legile reflexiei:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea I a reflexiei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Unda incident\u0103, unda reflectat\u0103 \u0219i normala la suprafa\u021ba de separare dintre dou\u0103 medii sunt coplanare (apar\u021bin aceluia\u0219i plan de inciden\u021b\u0103)."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea a II a a  reflexiei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Unghiul de inciden\u021b\u0103 (i) este egal cu unghiul de reflexie (r), adic\u0103"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza3-legea-numarul-2-a-reflexiei.png",width:"1000",height:"65"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bii"})]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Unda reflectat\u0103 se propag\u0103 cu aceea\u0219i frecven\u021b\u0103, respectiv vitez\u0103, cu a undei incidente."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Unda reflectat\u0103 \u0219i unda incident\u0103, av\xe2nd aceea\u0219i frecven\u021b\u0103 \u0219i aceea\u0219i vitez\u0103, au aceea\u0219i lungime de und\u0103:"}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza4-formula-undei-reflectate-si-a-undei-incidente.png",width:"1000",height:"103"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza5-reflexiei-undei-transversale-pe-capatul-liber-al-unei-corzi.png",width:"1000",height:"296"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza6-reflexiei-undei-transversale-pe-capatul-fix-al-unei-corzi.png",width:"1000",height:"322"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Refrac\u021bia"})," este fenomenul de trecere a undei \xeen al doilea mediu, cu schimbarea direc\u021biei de propagare, atunci c\xe2nd \xeent\xe2lne\u0219te suprafa\u021ba de separare dintre dou\u0103 medii."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza7-refractia-undelor.png",width:"1000",height:"443"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legile refrac\u021biei:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea I a refrac\u021biei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Unda incident\u0103, unda refractat\u0103 \u0219i normala la suprafa\u021ba de separare dintre cele dou\u0103 medii sunt coplanare (apar\u021bin aceluia\u0219i plan de inciden\u021b\u0103)."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea a II a refrac\u021biei stabile\u0219te raportul sinusului unghiului de inciden\u021b\u0103 (i) \u0219i a sinusului unghiului de refrac\u021bie (r):"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza8-legea-a-doua-a-refractiei.png",width:"1000",height:"117"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bii"})]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Dac\u0103 v",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," > v",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," avem i > r."]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Dac\u0103 v",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," < v",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," avem i < r. \xcen acest caz unghiul maxim de refrac\u021bie este \u03c0/2, iar unghiul de inciden\u021b\u0103 corespunz\u0103tor este unghiul limit\u0103 (l)."]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-3-reflexia-si-refractia-undelor-mecanice-poza9-formula-unghiului-limita-la-refractie.png",width:"1000",height:"99"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru unghiuri de inciden\u021b\u0103 i > l, nu mai are loc refrac\u021bia \u0219i se produce reflexia total\u0103 a undelor."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i84-unde-seismice",children:"I.8.4. Unde seismice."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Cutremurul (seismul)"})," este o mi\u0219care a P\u0103m\xe2ntului generat\u0103 de o perturba\u021bie provocat\u0103 de o ruptur\u0103 brusc\u0103 \xeen scoar\u021ba P\u0103m\xe2ntului."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Fracturile dintre pl\u0103cile litosferice provoac\u0103 modific\u0103ri bru\u0219te ale tensiunilor \xeen locul de fracturare, numit ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"focar"}),", situat la ad\xe2ncimi cuprinse \xeentre 5-700 km."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Proiec\u021bia focarului pe suprafa\u021ba P\u0103m\xe2ntului se nume\u0219te ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"epicentru."})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Perturba\u021bia produs\u0103 \xeen focar se transmite din aproape \xeen aproape sub forma ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"undei seismice."})]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Cutremurele pot fi:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"a)\tContinentale, care se produc \xeen zone vulcanice active \u0219i la contactul dintre pl\u0103ci litosferice;"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-4-unde-seismice-poza1-sosea-distrusa-in-urma-unui-cutremur.png",width:"1000",height:"326"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"b)\tMarine, care se produc la contactul dintre pl\u0103cile oceanice \u0219i care pot forma valuri uria\u0219e (de p\xe2n\u0103 la 30 m), numite tsunami \xeen Oceanul Pacific."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-4-unde-seismice-poza2-tsunami.png",width:"1000",height:"334"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Seismograful"})," este un aparat \xeencastrat \xeen sol care \xeenregistreaz\u0103 activit\u0103\u021bile seismice dintr-o anumit\u0103 zon\u0103"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-4-unde-seismice-poza3-seismograf.png",width:"1000",height:"326"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Undele seismice au dou\u0103 componente :"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Unde primare (P)"}),", care sunt unde longitudinale \u0219i care se propag\u0103 cu o vitez\u0103 de mare (7-13 km/s)."]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Unde secundare (S)"}),", care sunt unde transversale, cu o vitez\u0103 mai mic\u0103 (4 - 7 km/s)."]}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Magnitudinea"})," este o m\u0103sur\u0103 a energiei declan\u0219at\u0103 \xeen focar sub form\u0103 de unde seismice. Ea se determin\u0103 instrumental folosind amplitudinea maxim\u0103 \u0219i frecven\u021ba oscila\u021biilor m\u0103surat\u0103 pe seismograf."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Cea mai cunoscut\u0103 scar\u0103 de m\u0103sur\u0103 a magnitudinii este ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"scara Richter"})," (o scar\u0103 logaritmic\u0103)."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"M = 0,67 lg E \u2013 2,9"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"E = energia eliberat\u0103 de cutremur"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["De exemplu, magnitudinea marelui cutremur din San Francisco din anul 1906 a eliberat o energie de 10",(0,r.jsx)("sup",{children:"17"})," J, av\xe2nd o magnitudine de aproximativ 8,5 pe scara Richter."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"USGS, Institutul de studiere a seismelor din Statele Unite"})," a realizat un clasament al celor mai puternice cutremure din istoria modern\u0103."]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"9,5 grade - Valdivia, Chile - 22 mai 1960"}),". Cel mai puternic cutremur \xeenregistrat vreodat\u0103 \xeen lume. A dus la moartea a aproximativ 6.000 de oameni, iar pagubele au fost uria\u0219e, nu at\xe2t de mult din cauza seismului, c\xe2t datorit\u0103 tsunamiului de 25 de metri produs ulterior."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"9,2 grade \u2013 Alaska \u2013 27 martie 1964"}),". Cutremurul a provocat 139 de decese \u0219i mai multe pagube materiale. Mi\u0219carea teluric\u0103 a seismului de 9,2 grade a durat patru minute \u0219i treizeci \u0219i opt secunde fiind cel mai puternic \xeenregistrat \xeen istoria Americii de Nord."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"9,1 grade \u2013 Insulele Andaman, Sumatra \u2013 26 decembrie 2004"}),". Cutremurul din Oceanul Indian, cu epicentrul pe coasta de vest a Sumatrei a fost cel mai devastator din istorie. Valurile tsunami provocate de acesta au dus la moartea a 230-280.000 de oameni din 14 \u021b\u0103ri. Indonezia a fost cea mai afectat\u0103 \u021bar\u0103, urmat\u0103 de Sri Lanka, India \u0219i Thailanda. A fost cutremurul cu cea mai lung\u0103 durat\u0103 \xeenregistrat\u0103 de seismologi \xeentre 8,3 \u0219i 10 minute \u0219i a f\u0103cut ca \xeentreaga planet\u0103 s\u0103 se mi\u0219te cel pu\u021bin un centimetru."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"9,1 grade \u2013 T\u014dhoku, Japonia \u2013 11 martie 2011"}),". Cutremurul s-a produs \xeen apropierea ora\u0219ului japonez Sendai, aflat pe coasta de est a Japoniei \u0219i a provocat valuri tsunami de p\xe2n\u0103 la zece metri \xeen\u0103l\u021bime. Cutremurul este considerat ca fiind cel mai mare din istoria Japoniei. \xcen urma seismului a fost declarat\u0103 stare de urgen\u021b\u0103 nuclear\u0103 \xeen Japonia din cauza unor probleme la centralele nucleare Fukushima I \u0219i Fukushima II din Prefectura Fukushima."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"9,0 grade \u2013 Kamchatka, Russia \u2013 4 noiembrie 1952"}),". Acesta a fost primul cutremur din istorie \xeenregistrat de aparatura de specialitate \u0219i care a provocat valuri tsunami de peste 13 metri. Din fericire nicio persoan\u0103 nu a murit \xeen urma acestui seism, dar valurile au provocat daune \xeen valoare de un milion de dolari."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"8,8 grade \u2013 Maule, Chile \u2013 27 februarie 2010"}),". Cutremurul din Chile a fost al doilea cel mai puternic cutremur care a avut loc \xeen Chile. Hipocentrul s-a aflat la o ad\xe2ncime de 35 km. Cutremurul ini\u021bial a fost urmat de peste 70 de mi\u0219c\u0103ri seismice de intensitate mai redus\u0103. Din epicentru, cutremurul a avut o raz\u0103 de 200 km. \xcen ora\u0219ul Concepci\xf3n (peste 215.000 locuitori) s-au \xeenregistrat cele mai mari pagube materiale \u0219i cei mai mul\u021bi mor\u021bi. Circa 2 milioane de oameni au suferit direct sau indirect de pe urma cutremurului."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"8,8 grade \u2013 Esmeraldas, Ecuador \u2013 31 ianuarie 1906"}),". Cutremurul a avut loc \xeen largul coastei Ecuadorului, l\xe2ng\u0103 ora\u0219ul Esmeraldas, a avut o magnitudine de moment de 8,8 \u0219i a declan\u0219at un tsunami distructiv care a cauzat cel pu\u021bin 500 de victime pe coasta Columbiei. Cele mai mari daune provocate de tsunami au avut loc pe coasta dintre R\xedo Verde, Ecuador \u0219i Micay, Columbia. Estim\u0103rile num\u0103rului de decese provocate de tsunami variaz\u0103 \xeentre 500 \u0219i 1500."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"8,7 grade \u2013 Insulele Rat, Alaska \u2013 2 aprilie 1965"}),". Cutremurul a avut o magnitudine de 8,7 \u0219i a declan\u0219at un tsunami de peste 10 m pe insula Shemya, dar a provocat daune foarte mici."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"8,6 grade \u2013 Assam, Tibet \u2013 15 august 1950"}),". Epicentrul a fost situat \xeen Dealurile Mishmi, la est de Himalaya, \xeentr-o zon\u0103 disputat\u0103 ast\u0103zi de China \u0219i India. Cutremurul a fost distructiv at\xe2t \xeen Assam (India) c\xe2t \u0219i \xeen Tibet (China), iar \xeentre 1.500 \u0219i 3.300 de oameni au fost uci\u0219i."]}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul Bucure\u0219tiului, c\xe2nd are loc un cutremur \xeen zona Vrancea exist\u0103 un timp de aproximativ 30 de secunde pentru avertizarea seismic\u0103. \xcen acest interval de timp se \xeentrerupe distribu\u021bia gazului \u0219i a energiei electrice, activit\u0103\u021bile cu grad ridicat de pericol (reactoare nucleare, combinate chimice, fabrici de armament, trenuri electrice, metrou etc.)."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i85-interferen\u021ba-undelor-mecanice",children:"I.8.5. Interferen\u021ba undelor mecanice."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd dou\u0103 sau mai multe unde trec simultan prin aceea\u0219i regiune  din spa\u021biu, ele se pot suprapune produc\xe2nd fenomenul de interferen\u021b\u0103."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Conform ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"principiului de superpozi\u021bie (independen\u021bei propag\u0103rii undelor)"})," c\xe2nd dou\u0103 sau mai multe unde sunt \xeen acela\u0219i punct din spa\u021biu, deplasarea produs\u0103 mediului \xeen acel punct este suma deplas\u0103rilor individuale produse de fiecare dintre unde."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Coeren\u021ba presupune ca undele s\u0103 aib\u0103 aceea\u0219i frecven\u021b\u0103 \u0219i o diferen\u021b\u0103 de faz\u0103 constant\u0103 \xeen timp."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Interferen\u021ba"})," este fenomenul de suprapunere \u0219i compunere a dou\u0103 sau mai multe unde coerente."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"A) Interferen\u021ba \xeen coarda vibrant\u0103"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Prin deplasarea brusc\u0103, simultan\u0103 \u0219i \xeen acela\u0219i sens a capetelor unei coarde vibrante se creeaz\u0103 dou\u0103 impulsuri  cu aceea\u0219i form\u0103 \u0219i amplitudine (A) care, \xeen momentul suprapunerii lor, interfereaz\u0103 constructiv cu o amplitudine de 2A:"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-5-interferenta-undelor-mecanice-poza1-interferenta-constructiva-a-undelor-intr-o-coarda-vibranta.png",width:"1000",height:"354"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Prin deplasarea brusc\u0103, simultan\u0103 \u0219i \xeen sensuri opuse a capetelor unei coarde vibrante se creeaz\u0103 dou\u0103 impulsuri  cu aceea\u0219i form\u0103 \u0219i amplitudine (A) care, \xeen momentul suprapunerii lor, interfereaz\u0103 distructiv cu o amplitudine nul\u0103:"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-5-interferenta-undelor-mecanice-poza2-interferenta-distructiva-a-undelor-intr-o-coarda-vibranta.png",width:"1000",height:"265"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"B) Interferen\u021ba undelor de suprafa\u021b\u0103"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Fie dou\u0103 surse coerente de unde circulare la suprafa\u021ba apei care oscileaz\u0103 \xeen aceea\u0219i direc\u021bie, cu aceea\u0219i frecven\u021b\u0103 \u0219i cu o diferen\u021b\u0103 de faz\u0103 constant\u0103 \xeen timp."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Cele dou\u0103 unde sunt oscila\u021bii armonice care se suprapun \xeen punctul P, av\xe2nd urm\u0103toarele legi"}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-5-interferenta-undelor-mecanice-poza3-interferenta-undelor-de-suprafata-legile-oscilatiilor.png",width:"1000",height:"175"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-5-interferenta-undelor-mecanice-poza4-desen-oscilatii-armonice-care-se-suprapun-in-punctul-p.png",width:"1000",height:"245"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Punctul P va descrie o mi\u0219care oscilatorie rezultat\u0103 din compunerea celor dou\u0103 oscila\u021bii"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-5-interferenta-undelor-mecanice-poza5-formulele-miscarii-oscilatorii-in-punctul-p.png",width:"1000",height:"291"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Amplitudinea oscila\u021biei \xeen punctul P depinde at\xe2t de amplitudinile celor dou\u0103 oscila\u021bii, c\xe2t \u0219i de diferen\u021ba de drum."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Amplitudinea oscila\u021biei \xeen punctul P are valori cuprinse \xeentre"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["A",(0,r.jsx)("sub",{children:"max"})," = A",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," + A",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," (maxim de interferen\u021b\u0103)"]})," \u0219i"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["A",(0,r.jsx)("sub",{children:"min"})," = |A",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"}),"  - A",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),"|(minim de interferen\u021b\u0103)."]})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Totalitatea punctelor de aceea\u0219i amplitudine (maxim\u0103 sau minim\u0103) formeaz\u0103 o franj\u0103 de interferen\u021b\u0103, care are forma unui arc de hiperbol\u0103."})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-5-interferenta-undelor-mecanice-poza6-interferenta-undelor-de-suprafata-produse-de-doua-surse-coerente.png",width:"1000",height:"415"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/1vit0J0fuIc"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Condi\u021biile de interferen\u021b\u0103 sunt:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["- \xcen interferen\u021ba constructiv\u0103 avem condi\u021bia de maxim de interferen\u021b\u0103 pentru care",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","A",(0,r.jsx)("sub",{children:"max"})," = A",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," + A",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"}),":"]})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-5-interferenta-undelor-mecanice-poza7-conditia-de-maxim-de-interferenta-in-interferenta-constructiva.png",width:"1000",height:"271"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Maximele de interferen\u021b\u0103 se ob\u021bin dac\u0103 diferen\u021ba de drum, \u03b4",(0,r.jsx)("sub",{children:"P"}),", este un multiplu par de semiund\u0103 (\u03bb/2) sau un num\u0103r \xeentreg de lungime de und\u0103 (\u03bb)."]})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["- \xcen interferen\u021ba distructiv\u0103 avem condi\u021bia de minim de interferen\u021b\u0103 pentru care",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","A",(0,r.jsx)("sub",{children:"min"})," = |A",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," - A",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," | (amplitudine nul\u0103):"]})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-5-interferenta-undelor-mecanice-poza8-conditia-de-minim-de-interferenta-in-interferenta-distructiva.png",width:"1000",height:"275"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["Minimele de interferen\u021b\u0103 se ob\u021bin dac\u0103 diferen\u021ba de drum, \u03b4",(0,r.jsx)("sub",{children:"P"}),", este un num\u0103r impar de semiund\u0103 (\u03bb/2) ."]})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i86-unde-sta\u021bionare",children:"I.8.6. Unde sta\u021bionare."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Undele sta\u021bionare"})," reprezint\u0103 un caz particular de interferen\u021b\u0103 dintre dou\u0103 unde de amplitudini egale, care se propag\u0103 pe aceea\u0219i direc\u021bie, \xeen sensuri opuse."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Undele sta\u021bionare"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Unei coarde fixate la ambele capete i se imprim\u0103 la unul dintre capete o mi\u0219care oscilatorie transversal\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen coard\u0103 se formeaz\u0103 unde care se reflect\u0103 la cel\u0103lalt cap\u0103t."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Unda reflectat\u0103 are aceea\u0219i frecven\u021b\u0103 cu unda incident\u0103, deoarece provin de la aceea\u0219i surs\u0103 \u0219i au diferen\u021ba de faz\u0103 constant\u0103 \xeen timp."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Cele dou\u0103 unde se vor combina conform principiului de superpozi\u021bie, form\xe2nd o und\u0103 sta\u021bionar\u0103."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza1-unde-stationare-in-coarde-vibrante.png",width:"1000",height:"322"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/qp3KfT2AdI4"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza2-ventrele-si-nodurile-undelor-stationare.png",width:"1000",height:"239"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Determinarea pozi\u021biei nodurilor \u0219i ventrelor"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Consider\u0103m un punct M pe o coard\u0103 vibrant\u0103 \xeen care se suprapune unda incident\u0103 cu unda reflectat\u0103, cu formarea undei sta\u021bionare."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza3-determinarea-pozitiei-nodurilor-si-ventrelor-desen-punct-m-pe-o-corda-vibranta.png",width:"1000",height:"168"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Drumurile parcurse de unda incident\u0103 = AM = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," \u0219i de unda reflectat\u0103 = AB + BM = x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Diferen\u021ba de drum este:"}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["x",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," \u2013 x",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," = AM + MB + BM \u2013 AM = AB + BM \u2013 AM = AM + MB + BM \u2013 AM = 2 MB = 2x"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"La aceast\u0103 diferen\u021b\u0103 de drum se mai adaug\u0103 o semilungime de und\u0103 datorit\u0103 schimb\u0103rii de faz\u0103 cu \u03c0 radiani la reflexie."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Diferen\u021ba de drum este :"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza4-formula-de-calcul-a-diferentei-de-drum.png",width:"1000",height:"83"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Calcul\u0103m elonga\u021bia \xeen punctul M:"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Punctul A oscileaz\u0103 dup\u0103 legea:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza5-legea-de-oscilatie-a-punctului-a.png",width:"1000",height:"92"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ecua\u021bia undei incidente care vine din A \xeen punctul M este:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza6-ecuatia-undei-incidente-care-vine-din-a-in-punctul-m.png",width:"1000",height:"99"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ecua\u021bia undei reflectate care vine \xeen punctul M este:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza7-ecuatia-undei-reflectate-care-vine-in-punctul-m.png",width:"1000",height:"109"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Elonga\u021bia mi\u0219c\u0103rii rezultante \xeen punctul M este:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza8-elongatia-miscarii-rezultante-in-punctul-m.png",width:"1000",height:"112"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se transform\u0103 suma \xeen produs folosind rela\u021bia:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza9-elongatia-miscarii-rezultante-in-punctul-m-formula-intermediara.png",width:"1000",height:"309"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Deci, ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"elonga\u021bia mi\u0219c\u0103rii rezultante \xeen punctul M este:"})]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza10-elongatia-miscarii-rezultante-in-punctul-m-formula-finala.png",width:"1000",height:"354"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Punctele pentru care amplitudinea este maxim\u0103 \xeendeplinesc condi\u021bia:"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza11-conditia-indeplinita-de-punctele-pentru-care-amplitudinea-este-maxima.png",width:"1000",height:"212"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Punctele situate la distan\u021b\u0103 egal\u0103 cu un num\u0103r impar de sferturi de lungimi de und\u0103 fa\u021b\u0103 de punctul A vor oscila cu amplitudine maxim\u0103, reprezent\xe2nd ventrele undei sta\u021bionare."})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Punctele pentru care amplitudinea este zero \xeendeplinesc condi\u021bia :"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza12-conditia-indeplinita-de-punctele-pentru-care-amplitudinea-este-zero.png",width:"1000",height:"204"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Punctele situate la distan\u021b\u0103 egal\u0103 cu un num\u0103r par de sferturi de lungimi de und\u0103 fa\u021b\u0103 de punctul A \xeen repaus vor oscila cu amplitudine zero, reprezent\xe2nd nodurile undei sta\u021bionare."})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Distan\u021ba dintre un nod \u0219i un ventru este :"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza13-formula-distantei-dintre-un-nod-si-un-ventru.png",width:"1000",height:"102"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Determinarea frecven\u021belor proprii ale unei coarde vibrante"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Nodurile de la capetele corzii implic\u0103 formarea unui num\u0103r \xeentreg de semilungimi de und\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Astfel, lungimea corzii va fi un multiplu de semilungimi de und\u0103:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza14-formula-de-calcul-a-lungimii-corzii-vibrante.png",width:"1000",height:"95"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Lungimea de und\u0103 este :"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza15-formula-de-calcul-a-lungimii-de-unda-a-corzii-vibrante.png",width:"1000",height:"218"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Viteza undelor transversale"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza16-formula-de-calcul-a-vitezei-undelor-transversale.png",width:"1000",height:"259"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Frecven\u021bele la care se produc unde sta\u021bionare \xeentr-o coard\u0103 vibrant\u0103 sunt:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza17-formula-de-calcul-a-frecventelor-la-care-se-produc-unde-stationare-intr-o-coarda-vibranta.png",width:"1000",height:"117"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"l = lungimea corzii"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"T = tensiunea din coard\u0103"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\u03bc = masa unit\u0103\u021bii de lungime"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru k = 1 rezult\u0103 frecven\u021ba fundamental\u0103:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza18-formula-de-calcul-a-frecventei-fundamentale.png",width:"1000",height:"110"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru k = 2, 3,\u2026 rezult\u0103 frecven\u021bele armonicelor (a doua, a treia etc.)."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Problem\u0103 rezolvat\u0103"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. O coard\u0103 vibrant\u0103 orizontal\u0103 cu masa m = 4 g \u0219i lungimea de 1 m este legat\u0103 de ramura unui diapazon care vibreaz\u0103 cu frecven\u021ba \u03bd. Cel\u0103lalt cap\u0103t al firului este \xeentins pe un scripete pe care se suspend\u0103 un corp de m\u02b9= 1 kg. Determin\u0103 frecven\u021ba \u0219tiind c\u0103 se ob\u021bin dou\u0103 fuse de vibra\u021bie sta\u021bionar\u0103."})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza19-problema-rezolvata1-desen-coarda-vibranta-legata-de-un-diapazon.png",width:"1000",height:"211"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Not\u0103m datele problemei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","m = 4 g  = 4/1000 kg",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","l = 1 m",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","m\u02b9 = 1 kg",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03bd = ?"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Calcul\u0103m viteza undelor transversale"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza20-problema-rezolvata1-rezolvare1-calculul-vitezei-undelor-transversale.png",width:"1000",height:"398"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:"Frecven\u021bele la care se produc unde sta\u021bionare \xeentr-o coard\u0103 vibrant\u0103 sunt:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-6-unde-stationare-poza21-problema-rezolvata1-rezolvare2-calculul-frecventelor-la-care-se-produc-undele-stationare.png",width:"1000",height:"246"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i87-difrac\u021bia-undelor-mecanice",children:"I.8.7. Difrac\u021bia undelor mecanice."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsx)(i.p,{children:"La \xeent\xe2lnirea unui obstacol de c\u0103tre o und\u0103, pe l\xe2ng\u0103 fenomenele de reflexie \u0219i de refrac\u021bie suferite de und\u0103, aceasta sufer\u0103 \u0219i fenomenul de difrac\u021bie."})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul difrac\u021biei abaterea undei de la direc\u021bia ini\u021bial\u0103 de propagare la trecerea de un obstacol are loc \xeen acela\u0219i mediu."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Difrac\u021bia"})," este fenomenul de ocolire aparent\u0103 a obstacolelor, de c\u0103tre o und\u0103, atunci c\xe2nd dimensiunile obstacolelor sunt comparabile cu lungimea de und\u0103."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Fenomenul de difrac\u021bie poate fi explicat cu principiul lui Huygens, conform c\u0103ruia punctele mediului de pe frontul de und\u0103 care ajunge \xeen dreptul fantelor, devin surse de oscila\u021bii pentru unda care se propag\u0103 \xeen spatele paravanului."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-7-difractia-undelor-mecanice-poza1-difractia-undei-pe-baza-principiului-lui-huygens.png",width:"1000",height:"306"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-7-difractia-undelor-mecanice-poza2-difractia-undelor-pe-o-fanta-de-dimensiunea-lungimii-de-unda.png",width:"1000",height:"267"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Difrac\u021bia luminii are loc \u0219i atunci c\xe2nd unda \xeent\xe2lne\u0219te un obstacol de dimensiuni mai mici ca lungimea de und\u0103, caz \xeen care unda se propag\u0103 \xeen spatele obstacolului, ocolindu-l."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i88-acustica",children:"I.8.8. Acustica."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Acustica"})," este ramura fizicii care studiaz\u0103 producerea, propagarea \u0219i recep\u021bionarea sunetelor, c\xe2t \u0219i efectele produse asupra organismului \u0219i altor corpuri."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"i881-propagarea-sunetului-\u0219i-viteza-sunetului",children:"I.8.8.1. Propagarea sunetului \u0219i viteza sunetului."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sunetele"})," sunt unde sonore  formate dintr-o serie de compresii \u015fi de extensii (rarefieri) alternative ale unui mediu elastic."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Fiecare molecul\u0103 a mediului elastic transfer\u0103 energia moleculei vecine, dar dup\u0103 ce unda sonor\u0103 a trecut, fiecare molecul\u0103 r\u0103m\xe2ne \xeen pozi\u0163ia sa ini\u0163ial\u0103."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-1-propagarea-sunetului-si-viteza-sunetului-poza1-boxa-si-urechea-umana.png",width:"1000",height:"183"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sursa sonor\u0103"})," este un corp care produce sunete prin vibra\u021bie (oscila\u021bie)."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sunetul are nevoie de un mediu (gazos, lichid, solid) pentru a se propaga."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\xcen vid sunetul nu se propag\u0103, pentru c\u0103 nu are cine s\u0103 transmit\u0103 vibra\u021bia."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sunetul \xee\u0219i schimb\u0103 viteza \xeen func\u021bie de mediul traversat."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Cea mai mic\u0103 vitez\u0103 a sunetului este \xeen aer de aproximativ 340m/s."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Viteza sunetului depinde de doi factori:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["a) ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Temperatura mediului elastic"})," prin care se propag\u0103 sunetul cu c\xe2t este mai mare, cu at\xe2t cre\u0219te \u0219i viteza.(vezi tabelul de mai jos la aer pentru diferite temperaturi)."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["b) Viteza sunetului ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"variaz\u0103 de la substan\u021b\u0103 la substan\u021b\u0103:"})," sunetul c\u0103l\u0103tore\u0219te cel mai lent \xeen gaze, c\u0103l\u0103tore\u0219te mai repede \xeen lichide \u0219i cel mai rapid \xeen solide."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Tabel cu viteza sunetului prin diferite medii:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-1-propagarea-sunetului-si-viteza-sunetului-poza2-tabel-viteze-sunet-prin-diferite-medii.png",width:"1000",height:"519"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experiment: Viteza sunetului"})]}),(0,r.jsx)(l.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/YdP9RMTxHwo"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Un ceas care tic\u0103ie (preferabil mecanic), o mas\u0103 cu blat de lemn sau metal."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Descrierea experimentului:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u015faz\u0103 un ceas care tic\u0103ie pe blatul mesei, la un cap\u0103t \u0219i ascult\u0103-i tic\u0103itul."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u015faz\u0103 urechea lipit\u0103 de mas\u0103 la distan\u0163a m\u0103surat\u0103 prima dat\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Tic\u0103itul ceasului este perceput de ureche mai tare c\xe2nd \xeel ascult\u0103m prin blatul mesei."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Sunetul se propag\u0103 mai repede prin blatul de lemn al mesei, dec\xe2t prin aer.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Sunetul se propag\u0103 cu viteze diferite \xeen diverse medii, cea mai mare vitez\u0103 fiind prin solidele compacte, apoi prin lichide \u015fi, \xeen cele din urm\u0103, prin gaze."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"i882-propriet\u0103\u021bile-sunetului",children:"I.8.8.2. Propriet\u0103\u021bile sunetului."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Propriet\u0103\u021bile (calit\u0103\u021bile) sunetului"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"I. Intensitatea (t\u0103ria) sunetului"})," ne arat\u0103 c\xe2t de tare sau c\xe2t de slab este un sunet. Ea este direct propor\u021bional\u0103 cu energia (E) pe care o transport\u0103 unda sonor\u0103 \xeen unitatea de timp (t) prin unitatea de suprafa\u021b\u0103 (S)."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-2-proprietatile-sunetului-poza1-formula-de-calcul-a-intensitatii-sunetului.png",width:"1000",height:"97"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["I = 2 \u03c0",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),"\u03c1A",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),"\u03bd",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"}),"v",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03c1 = densitatea mediului de propagare",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","A = amplitudinea oscila\u021biei",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\u03bd = frecven\u021ba oscila\u021biei",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v = viteza sunetului \xeen mediul respectiv",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n",(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["[I]",(0,r.jsx)("sub",{children:"SI"})," = W/m",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," (watt / metru p\u0103trat)"]})]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"II. \xcen\u0103l\u021bimea sunetului se m\u0103soar\u0103 prin frecven\u021ba sunetelor"})," = litera greceasc\u0103, niu, \u03c5"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-2-proprietatile-sunetului-poza2-formula-frecventei-sunetelor.png",width:"1000",height:"84"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.em,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Clasificarea sunetelor dup\u0103 frecven\u021b\u0103:"})})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a) Infrasunete"})," sunt sunetele care au o frecven\u021b\u0103 mai mic\u0103 dec\xe2t 16 Hz. Exemple: b\u0103t\u0103ile inimii, undele seismice, oscila\u021bii ale pendulului mecanic. Omul nu le poate auzi. Balenele, hipopotamii, elefan\u021bii \u0219i aligatorii folosesc infrasunetele pentru a comunica."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b) Sunetele"})," sunt singurele unde sonore percepute de om \u0219i au frecven\u021ba de 16-20.000 Hz."]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"c) Ultrasunetele"})," sunt sunetele cu frecven\u021ba mai mare dec\xe2t 20.000 Hz. Animale care percep ultrasunete: c\xe2ini, pisici, lilieci, delfini, \u0219oareci, unele insecte (moliile). Nici acestea nu le auzim."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ultrasunetele se utilizeaz\u0103 la prepararea serurilor \u015fi vaccinurilor, la sterilizarea \u015fi conservarea alimentelor."}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"III. Timbrul sunetului"})," permite identificarea sursei sonore. Vocea noastr\u0103 este o amprent\u0103 (unic\u0103) ca \u0219i amprenta digital\u0103 \u0219i cea a irisului ochiului nostru."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"i883-auzul-\u0219i-urechea-uman\u0103",children:"I.8.8.3. Auzul \u0219i urechea uman\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Urechea uman\u0103 este organul care percepe sunetele. Ea are urm\u0103toarea structur\u0103:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-3-auzul-si-urechea-umana-poza1-anatomia-urechii.png",width:"1000",height:"524"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sunetele produse de o surs\u0103 sonor\u0103 sunt captate de pavilionul urechii \u0219i produc vibra\u021bia timpanului, care pune \xeen vibra\u021bie cele trei oscioare articulate: ciocan, nicoval\u0103 \u0219i sc\u0103ri\u021b\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Vibra\u021bia acestora este condus\u0103 \xeentr-un tub \xeenf\u0103\u0219urat, \xeen form\u0103 de melc (cochlee, de form\u0103 spiralat\u0103, plin cu un fluid)."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen melc se transform\u0103 vibra\u021biile \xeen impulsuri nervoase transmise de nervul auditiv creierului."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Creierul le analizeaz\u0103 \u0219i d\u0103 senza\u021bia de auz."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"T\u0103ria relativ\u0103 a sunetului (\u03b2) este:"})}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-3-auzul-si-urechea-umana-poza2-taria-relativa-a-sunetului-formula-de-calcul.png",width:"1000",height:"100"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["I = intensitatea sunetului dat\nI",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 10",(0,r.jsx)("sup",{children:"-12"})," W/m",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," = intensitatea sunetului la pragul de audibilitate (sub aceast\u0103 valoare urechea uman\u0103 nu mai percepe sunetul)"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"De exemplu, nivelul cel mai puternic ce poate distruge urechea este:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-3-auzul-si-urechea-umana-poza3-taria-relativa-a-sunetului-ce-poate-distruge-urechea.png",width:"1000",height:"108"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["\xcentre intensitatea minim\u0103, I",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," = 10",(0,r.jsx)("sup",{children:"-12"})," W/m",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," (la 1000 Hz) \u0219i cea maxim\u0103, I",(0,r.jsx)("sub",{children:"max"})," = 100 W/m",(0,r.jsx)("sup",{children:"2"})," este acest interval de 10",(0,r.jsx)("sup",{children:"14"})," care se \xeemparte \xeen 14 p\u0103r\u021bi egale, fiecare corespunz\xe2nd unui raport de intensit\u0103\u021bi egal cu 10."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Aceast\u0103 unitate s-a numit bel \u0219i unitatea de 10 ori mai mic\u0103 este decibelul (dB) sau phonul."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul undelor sferice care se r\u0103sp\xe2ndesc de la un punct surs\u0103, intensitatea variaz\u0103 invers propor\u021bional cu p\u0103tratul distan\u021bei, cu condi\u021bia s\u0103 nu se piard\u0103 energie din cauza v\xe2scozit\u0103\u021bii, c\u0103ldurii sau a altor efecte de absorb\u021bie."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Astfel, \xeentr-un mediu perfect omogen, un sunet va fi de 9 ori mai intens la distan\u021ba de 1 m fa\u021b\u0103 de surs\u0103 dec\xe2t la 3 m."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Exemple de intensit\u0103\u021bi de sunete:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Fo\u0219net de frunze 10 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"\u0218oapte 20 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Vorbire normal\u0103 40 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"\u021aip\u0103t 60-70 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Aspirator 70 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Zgomotul trenului 80 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Zgomot de strad\u0103 90 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Tunet 80 dB - 100 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Ciocan pneumatic 100 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Concert 110 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Decolarea avionului cu reac\u021bie 130 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Sunete dureroase 140 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Surzire peste 140 dB"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Balena albastr\u0103 poate produce sunete de 188 dB care pot fi auzite de la o distan\u021b\u0103 de 850 km"}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"i884-instrumente-muzicale",children:"I.8.8.4. Instrumente muzicale."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sunetul este considerat a fi muzical atunci c\xe2nd \xeen sursa sa sonor\u0103 se formeaz\u0103 unde sta\u0163ionare, sunetele emise fiind periodice."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sunetul muzical \xeenseamn\u0103 are o serie de \xeensu\u015firi precum:"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"o \xeen\u0103l\u0163ime constant\u0103, modificarea acesteia trebuie s\u0103 depind\u0103 numai de voin\u0163a executantului,"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"o intensitate care s\u0103 poat\u0103 fi modulat\u0103 dup\u0103 necesitate sau dup\u0103 dorin\u0163\u0103,"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"un timbru caracteristic, personal, bine definit \u015fi inconfundabil,"}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"o durat\u0103 convenabil\u0103, suficient\u0103 cerin\u0163ei muzicale, durat\u0103 care poate fi mic\u0103 (coarde lovite, ciupite etc.), sau mare (coarde solicitate cu arcu\u015ful, tuburi sonore)."}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Coardele vibrante"})," sunt fire flexibile fixate la capete. Ele sunt puse \xeen vibra\u021bie prin frecare (vioar\u0103), prin lovire (pian) sau prin ciupire (chitar\u0103). Frecven\u021ba sunetului produs depinde de lungimea corzii (l), de tensiunea din fir (T) \u0219i de masa unit\u0103\u021bii de lungime (\u03bc) conform rela\u021biei :"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza1-frecventa-sunetului-produs-de-coardele-vibrante.png",width:"1000",height:"263"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru k = 1 ob\u021binem sunetul cu cea mai mic\u0103 frecven\u021b\u0103, numit\u0103 fundamental\u0103 (\u03bd1 = vt/2l)."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru k = 2, 3, ...avem frecven\u021be numite armonici (tonuri) superioare (\u03bd2 = 2\u03bd1, \u03bd3 = 3\u03bd1,...)."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza2-vioara.png",width:"1000",height:"265"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. Lamele (barele) vibrante"})," sunt lame elastice fixate la un cap\u0103t (exemple: diapazonul, coarda vocal\u0103, lamele anciei de la instrumentele de suflat)."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza3-frecventa-sunetului-produs-de-lamele-vibrante.png",width:"1000",height:"130"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["\xcen cazul diapazonului sunetul emis corespunde unei frecven\u021be de 440 Hz, adic\u0103 notei ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\u201cla\u201d"})," din gama diatonic\u0103."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza4-frecventele-sunetelor-din-gama-diatonica.png",width:"1000",height:"287"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"3. Tuburile sonore"})," (fluier, flaut, taragot, nai, org\u0103, clarinet etc) sunt tuburi cu pere\u021bi rigizi, care produc sunete c\xe2nd aerul din interiorul lor este f\u0103cut s\u0103 vibreze. Aerul, suflat \xeen camera de compresie A, este obligat s\u0103 ias\u0103 printr-un orificiu str\xe2mt, unde love\u0219te o pan\u0103 (buz\u0103) B, pun\xe2nd-o \xeen vibra\u021bie. Sunetul produs este amplificat \xeen tubul de rezonan\u021b\u0103 C."]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza5-undele-longitudinale-intr-un-tub-sonor-deschis.png",width:"1000",height:"273"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza6-orga-instrument-cu-un-tub-sonor-deschis.png",width:"1000",height:"278"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza7-undele-longitudinale-intr-un-tub-sonor-inchis.png",width:"1000",height:"283"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza8-naiul-instrument-cu-un-tub-sonor-inchis.png",width:"1000",height:"308"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul unui tub deschis la ambele capete, frecven\u021bele de rezonan\u021b\u0103 sunt date de rela\u021bia :"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza9-frecventa-de-rezonanta-in-cazul-unui-tub-deschis-la-ambele-capete.png",width:"1000",height:"93"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen cazul unui tub deschis la un singur cap\u0103t, frecven\u021bele de rezonan\u021b\u0103 sunt date de rela\u021bia:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza10-frecventa-de-rezonanta-in-cazul-unui-tub-deschis-la-un-singur-capat.png",width:"1000",height:"105"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128275 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Problem\u0103 rezolvat\u0103"})]}),(0,r.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\u0218tiind viteza sunetului \xeen aer de 340 m/s, afl\u0103 primele trei armonici \xeentr-un tub cu lungimea de  2 m, \xeen urm\u0103toarele cazuri :",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","a)\tTubul este deschis la ambele capete.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","b)\tC\xe2te armonici sunt posibile \xeen domeniul sunetelor auzite de om (p\xe2n\u0103 la 20000 Hz).",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","c)\tTubul este deschis la un singur cap\u0103t."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Rezolvare:"})}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.em,{children:"Not\u0103m datele problemei:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","v = 340 m/s",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","l = 2 m"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"a)\t\xcen cazul unui tub deschis la ambele capete, frecven\u021bele de rezonan\u021b\u0103 sunt date de rela\u021bia:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza11-problema-rezolvata1-rezolvare1-calcul-frecvente-de-rezonanta-la-un-tub-deschis-la-ambele-capete.png",width:"1000",height:"262"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"b)\tPentru a afla c\xe2te armonici se pot ob\u021bine \xeen domeniul de frecven\u021be percepute de om, egal\u0103m frecven\u021ba cu 20000 Hz \u0219i scoatem pe k din formula frecven\u021bei:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza12-problema-rezolvata1-rezolvare2-calcul-numar-de-armonici-in-domeniul-de-frecvente-percepute-de-om.png",width:"1000",height:"97"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"c)\t\xcen cazul unui tub deschis la un singur cap\u0103t, frecven\u021bele de rezonan\u021b\u0103 sunt date de rela\u021bia:"}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-8-4-instrumente-muzicale-poza13-problema-rezolvata1-rezolvare3-calcul-frecvente-de-rezonanta-la-un-tub-deschis-la-un-singur-capat.png",width:"1000",height:"254"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"i89-ultrasunetele-\u0219i-infrasunetele-aplica\u021bii",children:"I.8.9. Ultrasunetele \u0219i infrasunetele. Aplica\u021bii."}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"i891-ultrasunetele",children:"I.8.9.1. Ultrasunetele."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ultrasunetele"})," sunt vibra\u021bii (unde sonore) care au frecven\u021ba mai mare de 20000 Hz."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Multe animale pot emite \u0219i percepe undele ultrasonore : liliecii, c\xe2inii, pisicile, delfinii, \u0219obolanii, moliile etc."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Principalele modalit\u0103\u021bi de producere a ultrasunetelor sunt:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"1. Efectul piezoelectric"})," const\u0103 \xeen apari\u021bia unor sarcini electrice de semne contrare pe fe\u021bele unui cristal (cuar\u021b, turmalin\u0103, titanat de bariu sau stron\u021biu etc.) atunci c\xe2nd se schimb\u0103 trac\u021biunea cu comprimarea sau invers."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pe fe\u021bele lamei piezoelectrice sunt aplica\u021bi doi electrozi metalici lega\u021bi la o surs\u0103 de tensiune alternativ\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sub ac\u021biunea c\xe2mpului electric alternativ, lama vibreaz\u0103 cu o frecven\u021b\u0103 egal\u0103 cu cea a tensiunii aplicate, sub form\u0103 de unde ultrasonore."}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["\u0218i prin ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"efect piezoelectric invers"})," se produc ultrasunete prin dilat\u0103ri \u0219i comprim\u0103ri succesive ale cristalului sub ac\u021biunea unui c\xe2mp electric alternativ."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"2. Efectul magnetostrictiv"})," const\u0103 \xeen deformarea corpurilor feromagnetice (fier, nichel, cobalt) sub ac\u021biunea unui c\xe2mp magnetic."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd se introduce bara de nichel \xeentr-un c\xe2mp magnetic, paralel cu lungimea ei, aceasta se scurteaz\u0103."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Prin varia\u021bia periodic\u0103 a c\xe2mpului magnetic are loc o varia\u021bie periodic\u0103 a lungimii barei."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"La frecven\u021be mari ale c\xe2mpului magnetic alternativ, capetele barei vibreaz\u0103, produc\xe2nd ultrasunete."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Principalele propriet\u0103\u021bi ale ultrasunetelor:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ultrasunetele av\xe2nd frecven\u021ba foarte mare, au o lungime de und\u0103 foarte mic\u0103, ceea ce permite propagarea acestora sub form\u0103 de fascicule, spre deosebire de sunetele obi\u0219nuite care se \xeempr\u0103\u0219tie \xeen toate direc\u021biile."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Fenomenul de difrac\u021bie apare pentru obstacole de dimensiuni foarte mici, \xeen timp ce sunetele obi\u0219nuite ocolesc aproape orice obstacol."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Deoarece intensitatea undelor sonore este propor\u021bional\u0103 cu p\u0103tratul frecven\u021bei, rezult\u0103 c\u0103 energia ultrasunetelor este mult mai mare dec\xe2t energia sunetelor cu aceea\u0219i amplitudine."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Intensitatea undei elastice scade cu distan\u021ba de la surs\u0103 dup\u0103 o lege exponen\u021bial\u0103:"}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsxs)(i.strong,{children:["I = I",(0,r.jsx)("sub",{children:"0"})," \u2219 e",(0,r.jsx)("sup",{children:"-kx"}),","]})," unde k depinde de caracteristicile mediului (densitate, v\xe2scozitate, c\u0103ldur\u0103 specific\u0103 etc.), c\xe2t \u0219i de frecven\u021ba undei."]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Datorit\u0103 frecven\u021belor mari, ultrasunetele sunt absorbite rapid de mediu \u0219i propagarea lor are loc pe distan\u021be mici ( de exemplu, ultrasunetele de 3000 kHz sunt absorbite aproape instantaneu de mediu, propag\xe2ndu-se doar pe o distan\u021b\u0103 de 0,6 cm)."}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Fenomenul de cavita\u021bie apare la propagarea ultrasunetelor de mare frecven\u021b\u0103 prin lichide."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Deoarece propagarea ultrasunetelor are loc prin comprim\u0103ri \u0219i rarefieri succesive ale mediului traversat, datorit\u0103 energiei mari a acestora, \xeen perioada destinderilor se produc ruperi ale lichidului."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen locurile respective apar goluri (cavit\u0103\u021bi) spre care se \xeendreapt\u0103 gazele dizolvate \xeen lichid, c\xe2t \u0219i vaporii rezulta\u021bi la \xeenc\u0103lzirea lichidului."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen faza comprim\u0103rii, cavitatea \xee\u0219i mic\u0219oreaz\u0103 volumul \u0219i presiunea cre\u0219te la mii de atmosfere."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pe l\xe2ng\u0103 cre\u0219terea presiunii, cre\u0219te \u0219i temperatura, ap\u0103r\xe2nd \u0219i desc\u0103rc\u0103ri electrice."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd cavit\u0103\u021bile se sparg apar \u0219ocuri hidraulice intense care sunt folosite la prelucrarea mecanic\u0103 a unor piese (\u0219lefuire, g\u0103urire etc.)."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Deteriorarea paletelor turbinelor \u0219i a elicelor vapoarelor se explic\u0103 prin fenomenul de cavita\u021bie produs de ultrasunetele generate de vibra\u021biile ma\u0219inilor."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128221 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021biile ultrasunetelor"})]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ecoloca\u021bia"})," const\u0103 \xeen orientarea animalelor cu ajutorul ecoului (reflexiei sunetului).  Unele animale folosesc ecoul pentru detectarea loca\u021biei \u0219i naviga\u021bie, cum ar fi cetaceele (delfini \u0219i balene) \u0219i liliecii."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-9-1-ultrasunetele-poza1-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-ecolocatia.png",width:"1000",height:"238"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Sonarul"})," este un dispozitiv folosit de vase maritime pentru a determina cu ajutorul reflexiei ultrasunetului (US) ad\xe2ncimea apei, bancurile de pe\u0219ti, g\u0103sirea epavelor, detectarea icebergurilor."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-9-1-ultrasunetele-poza2-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-sonarul.png",width:"1000",height:"376"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ecograful"})," d\u0103 imagini ale unor organe pe baza reflexiei ultrasunetelor. Ecografia implic\u0103 utilizarea unui transductor mic (sonda) \u0219i gel pentru a expune organismul la undele sonore de \xeenalt\u0103 frecven\u021b\u0103. Ecoul ultrasunetelor pe un anumit organ este transformat \xeen semnale electrice care alc\u0103tuiesc o imagine pe un ecran."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-9-1-ultrasunetele-poza3-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-ecograful.png",width:"1000",height:"491"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ecografia tridimensionala 3D cu ajutorul computerului se realizeaz\u0103 vizualizarea volumetric\u0103 a structurilor anatomice. Ecografia 4D \xeenseamn\u0103 3D \xeen mi\u0219care."}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-9-1-ultrasunetele-poza4-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-ecografia-3d.png",width:"1000",height:"385"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"\xcen tehnic\u0103 se utilizeaz\u0103 pentru punerea \xeen eviden\u0163\u0103 a defectelor pieselor metalice numit\u0103 defectoscopia ultrasonor\u0103."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa11/capitolul1/I-8-9-1-ultrasunetele-poza5-aplicatiile-reflexiei-sunetelor-defectoscopul.png",width:"1000",height:"342"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Conservarea alimentelor \u0219i prepararea vaccinurilor prin distrugerea microorganismelor."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"M\u0103surarea distan\u021belor \xeen topografie."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Prelucrarea unor piese, folosind fenomenul de cavita\u021bie."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sudarea unor piese metalice (din aluminiu) \xeen c\xe2mpuri ultrasonore."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen medicin\u0103 la distrugerea pietrelor din rinichi, pilirea oaselor, stomatologie la formarea unor orificii mici, sudarea oaselor etc."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"M\u0103rirea vitezei unor reac\u021bii chimice (de oxidare, de descompunere)."}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"i892-infrasunetele",children:"I.8.9.2. Infrasunetele."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Infrasunetele"})," sunt unde sonore care au frecven\u021ba mai mic\u0103 de 16 Hz, neput\xe2nd fi auzite de oameni."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Infrasunetele sunt produse de cutremure, furtuni, spargerea valurilor de \u021b\u0103rm, curen\u021bi atmosferici, meteori\u021bi care intr\u0103 \xeen atmosfer\u0103, aurora boreal\u0103, v\xe2nturi solare etc."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"P\u0103s\u0103rile, elefan\u021bii, balenele percep infrasunetele."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Datorit\u0103 frecven\u021belor mici, infrasunetele au lungimi de und\u0103 mari \u0219i  propagarea lor are loc pe distan\u021be mari (nu sunt absorbite rapid de mediu)."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021biile infrasunetelor:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Studiul infrasunetelor generate de diferite fenomene naturale (cutremurele, erup\u021biile vulcanice, taifunurile etc.) poate determina \xeen\u021belegerea acestor fenomene."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Studiul propriet\u0103\u021bilor undelor infrasonore poate determina influen\u021ba acestora asupra altor fenomene naturale. De exemplu, infrasunetele produc perturba\u021bii ionosferei, care determin\u0103 distorsiuni ale propag\u0103rii undelor electromagnetice. M\u0103sur\xe2nd parametrii acestor distorsiuni putem avea informa\u021bii despre propriet\u0103\u021bile infrasunetelor."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Infrasunetele pot fi folosite ca arme ofensive. Frecven\u021ba letal\u0103 este \xeen jur de 7 Hz, frecven\u021b\u0103 care corespunde cu frecven\u021ba undelor alfa ale creierului \u0219i a organelor interne, duc\xe2nd la ruperea acestora \u0219i instalarea mor\u021bii."}),"\n"]}),"\n"]})]})]})}function m(e={}){const{wrapper:i}={...(0,n.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);