"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[53305],{94470:(e,i,l)=>{l.r(i),l.d(i,{assets:()=>u,contentTitle:()=>t,default:()=>x,frontMatter:()=>c,metadata:()=>d,toc:()=>o});var r=l(74848),n=l(28453),a=l(45515),s=l(93559);const c={sidebar_position:5,custom_edit_url:null},t="VI.5. Reflexia luminii \u0219i refrac\u021bia luminii.",d={id:"fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-5-reflexia-luminii-si-refractia-luminii",title:"VI.5. Reflexia luminii \u0219i refrac\u021bia luminii.",description:"VI.5.1. Reflexia luminii. Legile reflexiei.VI.5.2. Oglinzile \u2013 aplica\u021bii ale reflexiei luminiiVI.5.3. Refrac\u021bia luminii.VI.5.4. Reflexia total\u0103.VI.5.5. LentileVI.5.5.1. Lentile. Tipuri de lentile.",source:"@site/i18n/en/docusaurus-plugin-content-docs/current/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-5-reflexia-luminii-si-refractia-luminii.md",sourceDirName:"fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice",slug:"/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-5-reflexia-luminii-si-refractia-luminii",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-5-reflexia-luminii-si-refractia-luminii",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:5,frontMatter:{sidebar_position:5,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"VI.4. Umbra \u0219i penumbra. Eclipsa de Soare \u0219i de Lun\u0103.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-4-umbra-si-penumbra"},next:{title:"VI.6. Sintez\u0103 recapitulativ\u0103 - Fenomene optice.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa6/capitolul6-fenomene-optice/VI-6-sinteza-recapitulativa-fenomene-optice"}},u={},o=[{value:"VI.5.1. Reflexia luminii. Legile reflexiei.",id:"vi51-reflexia-luminii-legile-reflexiei",level:2},{value:"VI.5.2. Oglinzile \u2013 aplica\u021bii ale reflexiei luminii",id:"vi52-oglinzile--aplica\u021bii-ale-reflexiei-luminii",level:2},{value:"VI.5.3. Refrac\u021bia luminii.",id:"vi53-refrac\u021bia-luminii",level:2},{value:"VI.5.4. Reflexia total\u0103.",id:"vi54-reflexia-total\u0103",level:2},{value:"VI.5.5. Lentile",id:"vi55-lentile",level:2},{value:"VI.5.5.1. Lentile. Tipuri de lentile.",id:"vi551-lentile-tipuri-de-lentile",level:3}];function p(e){const i={blockquote:"blockquote",br:"br",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,n.R)(),...e.components};return(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"vi5-reflexia-luminii-\u0219i-refrac\u021bia-luminii",children:"VI.5. Reflexia luminii \u0219i refrac\u021bia luminii."}),"\n",(0,r.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi51-reflexia-luminii-legile-reflexiei",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"VI.5.1. Reflexia luminii. Legile reflexiei."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi52-oglinzile--aplica\u021bii-ale-reflexiei-luminii",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.5.2. Oglinzile \u2013 aplica\u021bii ale reflexiei luminii"})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi53-refrac\u021bia-luminii",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.5.3. Refrac\u021bia luminii."})}),(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi54-reflexia-total\u0103",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.5.4. Reflexia total\u0103."})}),(0,r.jsxs)("li",{children:[(0,r.jsx)("a",{href:"#vi55-lentile",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.5.5. Lentile"}),(0,r.jsx)("ul",{children:(0,r.jsx)("li",{children:(0,r.jsx)("a",{href:"#vi551-lentile-tipuri-de-lentile",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"VI.5.5.1. Lentile. Tipuri de lentile."})})})]})]}),"\n","\n","\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi51-reflexia-luminii-legile-reflexiei",children:"VI.5.1. Reflexia luminii. Legile reflexiei."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Reflexia luminii"})," este fenomenul \xeen care lumina se \xeentoarce \xeen primul mediu, cu schimbarea direc\u0163iei de propagare, atunci c\xe2nd ea \xeent\xe2lne\u015fte un alt mediu (suprafa\u0163a de separare dintre dou\u0103 medii optice diferite)."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea I a reflexiei:"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Raza incident\u0103, normala \u0219i raza reflectat\u0103 sunt coplanare (apar\u021bin aceluia\u0219i plan)."})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Legea a II-a a reflexiei :"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Unghiul de inciden\u021b\u0103(i) este egal cu unghiul de reflexie(r)."})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"\xee = \u0213"})})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd raza de lumin\u0103 cade perpendicular pe suprafa\u021ba de separare, raza reflectat\u0103 se \xeentoarce \xeen primul mediu pe acela\u0219i drum, adic\u0103 este singurul caz c\xe2nd nu \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 7: Legile reflexiei luminii"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 7: Legile reflexiei luminii"})]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Y9EPdoeG9_I",lazy:!1}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Oglind\u0103 plan\u0103, raportor, laser."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u015faz\u0103 oglinda pe vertical\u0103."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"La baza oglinzii pozi\u0163ioneaz\u0103 pe orizontal\u0103 (pe podea) raportorul, av\xe2nd punctul 0 la mijlocul oglinzii."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Trimite fasciculul laser sub un anumit unghi pe oglind\u0103, \xeen punctul zero (laserul se a\u015faz\u0103 \u015fi el tot pe podea, \xeenclin\xe2ndu-i pu\u0163in v\xe2rful pentru a vizualiza raza reflectat\u0103)."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["A\u015faz\u0103 rigla pe direc\u0163ia razei reflectate de oglind\u0103 \u015fi cite\u015fte unghiul de reflexie.","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Unghiul sub care se trimite spre oglind\u0103 fasciculul ini\u0163ial (unghi de inciden\u021b\u0103) este egal cu unghiul sub care se \xeentoarce lumina (unghi de reflexie), fa\u0163\u0103 de normal\u0103."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Lumina se reflect\u0103 cu acela\u015fi unghi (unghi de reflexie) cu care raza ini\u0163ial\u0103 a ajuns la oglind\u0103 (unghi de inciden\u0163\u0103). Pe o suprafa\u0163\u0103 \u015flefuit\u0103 (cum este oglinda), lumina ",(0,r.jsx)(i.em,{children:"se reflect\u0103 \xeen mod ordonat"}),", respect\xe2nd aceast\u0103 lege."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128272 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplicarea legilor reflexiei"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru a desena raza care sufer\u0103 fenomenul de reflexie (raza reflectat\u0103) trebuie s\u0103 parcurgem urm\u0103toarele etape:"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Desen\u0103m suprafa\u021ba de separare dintre cele dou\u0103 medii diferite pe orizontal\u0103 \u0219i not\u0103m mediile. Primul mediu (I) se consider\u0103 mediul unde se afl\u0103 sursa de lumin\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Cu o linie punctat\u0103 se deseneaz\u0103 perpendiculara pe aceast\u0103 suprafa\u021b\u0103 de separare, numit\u0103 normala la suprafa\u021ba de separare \u0219i notat\u0103 cu NI (I este punctul de inciden\u021b\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se m\u0103soar\u0103 cu raportorul unghiul dintre normal\u0103 \u0219i raza incident\u0103 (raza provenit\u0103 de la sursa S, notat\u0103 cu SI). Acest unghi se nume\u0219te unghi de inciden\u021b\u0103, notat cu i."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se m\u0103soar\u0103 un unghi egal cu unghiul de inciden\u021b\u0103 \xeen partea cealalt\u0103 a normalei, se contureaz\u0103 raza reflectat\u0103 (RI) \u0219i se noteaz\u0103 unghiul de reflexie, r."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Nota\u021bii (legenda) pentru desenul de la reflexia luminii:"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"SI = raza incident\u0103"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"RI = raza reflectat\u0103"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"NI = normala la suprafa\u021ba de separare"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"i = unghi de inciden\u021b\u0103"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"r = unghi de reflexie"}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_1_ReprezentareGraficaReflexie_vers4.jpg",width:"1000",height:"595"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi52-oglinzile--aplica\u021bii-ale-reflexiei-luminii",children:"VI.5.2. Oglinzile \u2013 aplica\u021bii ale reflexiei luminii"}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Oglinzile"})," sunt corpuri netede \u0219i lucioase, \xeen care lumina se reflect\u0103."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Imaginea obiectului (im ob) se formeaz\u0103 \xeen oglind\u0103 prin fenomenul de reflexie, respect\xe2nd legile acesteia."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Dac\u0103 oglinda nu este neted\u0103 (nu este bine \u0219lefuit\u0103) are loc o reflexie difuz\u0103 a luminii (reflexie dezordonat\u0103) \u0219i nu se formeaz\u0103 imaginea obiectului."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Oglinzile se ob\u021bin prin depunerea unui strat sub\u021bire de metal (argint sau aluminiu) pe o suprafa\u021b\u0103 de sticl\u0103 (obi\u0219nuit\u0103 sau de cristal)."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Acest experiment se efectueaz\u0103 numai de c\u0103tre profesori!"}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/fNFpx9thHv8"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Clasificarea oglinzilor"})}),(0,r.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Oglinzile plane"})," au suprafa\u021ba plan\u0103 (dreapt\u0103) \u0219i sunt cele pe care le avem cu to\u021bii acas\u0103 \u0219i \xeen care ne uit\u0103m zilnic."]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Iat\u0103 simbolul ei (partea din spate care nu reflect\u0103 lumina se ha\u0219ureaz\u0103)"}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza1_DesenOglindaPlana_vers2.jpg",width:"1000",height:"320"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii ale oglinzilor plane"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen oglinda plan\u0103 \xee\u0163i vezi \u201cdublura\u201d (imaginea) care te prive\u015fte din spatele oglinzii, imit\xe2ndu-\u0163i mi\u015fc\u0103rile \u0219i sunt cele pe care le avem cu to\u021bii acas\u0103 \u0219i \xeen care ne uit\u0103m zilnic."}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza2_ImagineInOglindaACartiiDeFizica.jpg",width:"1280",height:"980"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Clasificarea oglinzilor"})}),(0,r.jsxs)(i.ol,{start:"2",children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Oglinzi sferice"})," care la r\xe2ndul lor sunt de dou\u0103 feluri:"]}),"\n"]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"a) Oglinzile concave"})," reflect\u0103 cu partea interioar\u0103, scobit\u0103 a suprafe\u021bei sferice ( adic\u0103 au partea lucioas\u0103 pe partea interioar\u0103 a sferei). ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ele transform\u0103 un fascicul de lumin\u0103 paralel \xeentr-unul convergent."})]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza3_DesenOglindaConcava_vers2.jpg",width:"1000",height:"340"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii ale oglinzilor concave"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"\xeen cosmetic\u0103 (la machiat, la pensat);"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza4_Exemplul1OglindaConcava.jpg",width:"1280",height:"792"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"la construc\u0163ia reflectoarelor (lanterne);"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza5_Exemplul2OglindaConcava.jpg",width:"1280",height:"780"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"la construc\u0163ia reflectoarelor (faruri);"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza6_Exemplul3OglindaConcava.jpg",width:"1280",height:"1010"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"oglinzi stomatologice."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza7bis_Exemplul4OglindaConcava.jpg",width:"1280",height:"625"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Clasificarea oglinzilor"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"b) Oglinzile convexe"})," reflect\u0103 cu partea exterioar\u0103, bombat\u0103 a suprafe\u021bei sferice ( adic\u0103 au partea lucioas\u0103 pe partea exterioar\u0103 a sferei). ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Ele transform\u0103 un fascicul de lumin\u0103 paralel \xeentr-unul divergent."})]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza7_DesenOglindaConvexa_vers2.jpg",width:"1000",height:"326"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii ale oglinzilor convexe"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ele sunt folosite ca oglinzi retrovizoare deoarece dau o vedere ampl\u0103 a zonei din spatele lor."}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza8_Exemplul1OglindaConvexa.jpg",width:"1280",height:"774"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/gm_Yy3YZ7Rg"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"**Aplica\u021bie a fenomenului de reflexie **"}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/v917Ov0GGD0"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Formarea imaginii unui obiect \xeentr-o oglind\u0103 plan\u0103:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se deseneaz\u0103 oglinda plan\u0103 pe vertical\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se traseaz\u0103 prin mijlocul oglinzii axa optic\u0103 principal\u0103, perpendicular\u0103 pe oglind\u0103 (pe orizontal\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se deseneaz\u0103 obiectul AB sub forma unui segment cu s\u0103geat\u0103, \xeen fa\u021ba oglinzii."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se duce prima raz\u0103 din v\xe2rful obiectului (B) perpendicular\u0103 pe oglind\u0103 \u0219i se prelunge\u0219te punctat\u0103 \xeen spatele oglinzii (fiind perpendicular\u0103 pe suprafa\u021ba oglinzii nu \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare c\xe2nd se reflect\u0103)."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se duce a doua raz\u0103 din v\xe2rful obiectului (B) oblic\u0103 pe oglind\u0103 se traseaz\u0103 raza reflectat\u0103 a acesteia, respect\xe2nd legile reflexiei ( unghiul i = unghiul r )"}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Se prelunge\u0219te punctat\u0103 \xeen spatele oglinzii raza reflectat\u0103, p\xe2n\u0103 se \xeent\xe2lne\u0219te cu prelungirea primei raze. Punctul de intersec\u021bie al lor se noteaz\u0103 cu B', care reprezint\u0103 v\xe2rful imaginii obiectului \xeen oglind\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Din punctul B' se duce perpendicular\u0103 pe axa optic\u0103 principal\u0103, iar piciorul perpendicularei se noteaz\u0103 cu A' \u0219i reprezint\u0103 baza imaginii obiectului \xeen oglind\u0103. Se pune v\xe2rful s\u0103ge\u021bii \xeen B'."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Caracterizarea imaginii (A'B') obiectului \xeen oglinda plan\u0103:"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Im. A'B' este la fel de mare ca ob. AB."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Im. A'B' este dreapt\u0103."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Imaginea este virtual\u0103, deoarece se formeaz\u0103 la intersec\u021bia razelor reflectate (ea nu poate fi prins\u0103 pe ecran sau film foto)."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Ob. AB \u0219i im. A'B' sunt simetrice fa\u021b\u0103 de oglind\u0103 (imaginea se formeaz\u0103 \xeen spatele oglinzii, la aceea\u015fi distan\u0163\u0103 fa\u0163\u0103 de oglind\u0103 ca \u015fi obiectul )."}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_2_Poza8bis_FormareaImaginiiIntroOglindaPlana_vers3.jpg",width:"1000",height:"450"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 8: Cum construim un periscop"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie"})," la manipularea cu\u021bitului, foarfecelor \u0219i a celor dou\u0103 oglinzi de sticl\u0103!"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 8: Cum construim un periscop"})]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Kv8knWyExjs"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","2 oglinzi plane, carton, echer dreptunghic isoscel, cu\u021bit, foarfece, scotch"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Decupeaz\u0103 dintr-un carton un dreptunghi."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Marcheaz\u0103 cu ajutorul echerului pozi\u021biile celor dou\u0103 oglinzi, astfel \xeenc\xe2t s\u0103 aib\u0103 o \xeenclinare de 45\xb0 fa\u021b\u0103 de marginile de jos, respectiv de sus a cartonului."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Decupeaz\u0103 cu ajutorul cu\u021bitului \u0219i cu foarfecei locul unde vei plasa oglinzile, respectiv dou\u0103 dreptunghiuri (prin cel de jos vei privi, iar prin cel de sus intr\u0103 lumina)."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u015faz\u0103 oglinzile \xeen l\u0103ca\u0219ele decupate \u0219i prinde cu scotch periscopul."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Prive\u0219te prin fereastra de jos a periscopului."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Privind prin fanta de jos, v\u0103d obiectele aflate la nivelul fantei de sus."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Concluzia experimentului:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Periscopul este un instrument optic alc\u0103tuit din lentile, oglinzi, \u0219i/sau prisme cu ajutorul c\u0103ruia se pot efectua observa\u021bii \xeentre dou\u0103 niveluri diferite ca \xeen\u0103l\u021bime (tran\u0219ee, dintr-un submarin etc).",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","\xcen domeniul naval, periscopul este folosit de submarine pentru a da posibilitatea acestora s\u0103 supravegheze situa\u021bia de la suprafa\u021ba apei f\u0103r\u0103 a fi v\u0103zute."]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi53-refrac\u021bia-luminii",children:"VI.5.3. Refrac\u021bia luminii."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Refrac\u021bia luminii"})," este fenomenul \xeen care lumina \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare atunci c\xe2nd traverseaz\u0103 suprafa\u021ba de separa\u021bie dintre dou\u0103 medii transparente diferite."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/mmp8R9GipPM"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--secondary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128294 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Observa\u021bie"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd raza de lumin\u0103 cade perpendicular pe suprafa\u021ba de separare, raza refractat\u0103 trece \xeen al II-lea mediu pe acela\u0219i drum, adic\u0103 este singurul caz c\xe2nd nu \xee\u0219i schimb\u0103 direc\u021bia de propagare."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru a desena raza care sufer\u0103 fenomenul de refrac\u021bie (raza refractat\u0103) trebuie s\u0103 parcurgem acelea\u0219i etape ca la reflexie, numai c\u0103 prelungim normala \u0219i \xeen al II-lea mediu \u0219i apoi prelungim tot punctat \u0219i raza incident\u0103 \xeen al II-lea mediu, ca \xeen desenele de mai jos."}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Pentru a vedea cum trece lumina \xeen cel de-al II-lea mediu, adic\u0103 cum se refract\u0103, avem dou\u0103 cazuri:"})}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["**Cazul I: C\xe2nd n",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," < n",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," **"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Adic\u0103 indicele de refrac\u021bie al primului mediu este mai mic dec\xe2t indicele de refrac\u021bie al mediului II (exemplu : aer-ap\u0103, ap\u0103-sticl\u0103, aer-sticl\u0103, aer-diamant, ap\u0103-diamant etc.), ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"raza refractat\u0103 se apropie de normal\u0103 \u0219i unghiul de refrac\u021bie(r') este mai mic dec\xe2t unghiul de inciden\u021b\u0103(i)."})]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_3_Poza1_Refractia_IndiceleN1MaiMicDecatN2_vers5.jpg",width:"1000",height:"779"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["**Cazul II: C\xe2nd n",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," > n",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," **"]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Adic\u0103 indicele de refrac\u021bie al primului mediu este mai mare dec\xe2t indicele de refrac\u021bie al mediului II (exemplu: ap\u0103-aer, sticl\u0103-ap\u0103, sticl\u0103-aer, diamant-aer, diamant-ap\u0103 etc.), ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"raza refractat\u0103 se dep\u0103rteaz\u0103 de normal\u0103 \u0219i unghiul de refrac\u021bie(r') este mai mare dec\xe2t unghiul de inciden\u021b\u0103(i)."})]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_3_Poza2_Refractia_IndiceleN1MaiMareDecatN2_vers4.jpg",width:"1000",height:"779"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Lentilele (lupa, ochelarii) sunt aplica\u021bii ale fenomenului de refrac\u021bie."}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive5",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_2_Poza8_Ochelari.jpg",width:"1280",height:"827"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive5",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_3_Poza3_Lupa.jpg",width:"1280",height:"1078"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 9: Refrac\u021bia luminii"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 9: Refrac\u021bia luminii"})]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/5JTsGbZjFZA"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Semicilindru din plexiglas ( sticl\u0103), disc Hartl, laser."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 piesa semicilindric\u0103 pe discul Hartl astfel \xeenc\xe2t centrul ei s\u0103 fie \xeen centrul discului."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Urm\u0103re\u0219te mersul razei incidente \u0219i a celei de refrac\u021bie, pentru diferite unghiuri de inciden\u021b\u0103. M\u0103soar\u0103 de fiecare dat\u0103 unghiul de refrac\u021bie."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Schimb\u0103 pozi\u021bia piesei semicilindrice astfel \xeenc\xe2t raza incident\u0103 s\u0103 treac\u0103 din plexiglas \xeen aer."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"M\u0103soar\u0103 unghiurile de inciden\u021b\u0103 \u0219i de refrac\u021bie."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Ce observi ?","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["C\xe2nd indicele de refrac\u021bie a primului mediu este mai mic dec\xe2t a celui de-al doilea mediu (aer-plexiglas), unghiul de inciden\u021b\u0103 este mai mic dec\xe2t unghiul de refrac\u021bie.",(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","C\xe2nd indicele de refrac\u021bie a primului mediu este mai mare dec\xe2t a celui de-al doilea mediu (plexiglas-aer), unghiul de inciden\u021b\u0103 este mai mare dec\xe2t unghiul de refrac\u021bie."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/pTe0xXtVlZE"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Consecin\u021bele refrac\u021biei luminii"})," au loc datorit\u0103 schimb\u0103rii direc\u0163iei razei refractate fa\u0163\u0103 de direc\u0163ia razei incidente, modific\xe2nd imaginea obiectelor aflate \xeen ap\u0103:"]}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Un corp aflat \xeen ap\u0103 pare rupt la suprafa\u021ba apei, ca \u0219i cum partea din ap\u0103 a corpului nu este \xeen continuarea celei din aer."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_3_Poza4_CreionInPahar.jpg",width:"1280",height:"715"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Un corp aflat \xeen ap\u0103 este perceput de ochiul nostru mai la suprafa\u0163\u0103 dec\xe2t este el \xeen realitate. Astfel apele limpezi sunt mult mai ad\xe2nci dec\xe2t par."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_3_Poza5_MonedaInPahar.jpg",width:"1280",height:"713"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Obiectele aflate \xeen ap\u0103 par mai mari dec\xe2t \xeen realitate, apa comport\xe2ndu-se ca o lup\u0103. O pic\u0103tur\u0103 de ap\u0103 pus\u0103 pe o liter\u0103 (\u201eu\u201d) m\u0103re\u015fte imaginea acesteia."}),"\n"]}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_3_Poza6_MonedaInPaharMarita.jpg",width:"1280",height:"715"}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Lic\u0103rirea stelelor"}),"\n"]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/xmS_w8x_M20"}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcenainte de a ajunge la ochiul nostru, lumina care porne\u0219te de la o stea \xeendep\u0103rtat\u0103, str\u0103bate atmosfera, care nu este niciodat\u0103 complet lini\u0219tit\u0103. Datorit\u0103 refrac\u021biei diferite a luminii, care trece prin straturi de aer mai rece sau mai cald, nou\u0103 ni se pare ca str\u0103lucirea stelelor \u0219i culoarea lor se schimb\u0103 mereu, adic\u0103 stelele clipesc. Dar privite din spa\u021biul cosmic, ele nu clipesc, av\xe2nd o lumin\u0103 continu\u0103."})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Acest experiment se efectueaz\u0103 numai \xeen prezen\u021ba unui adult!\nC\xe2nd lucrezi cu surse de foc ai grij\u0103 s\u0103 ai p\u0103rul str\xe2ns \u0219i s\u0103 nu por\u021bi haine cu m\xe2neci largi!"}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/Nrm1Ya18z0w"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi54-reflexia-total\u0103",children:"VI.5.4. Reflexia total\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 10: Reflexia total\u0103 a luminii"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 10: Reflexia total\u0103 a luminii"})]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/wIivGY0s1KQ"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Semicilindru din plexiglas (sticl\u0103), disc Hartl, laser."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 piesa semicilindric\u0103 pe discul Hartl astfel \xeenc\xe2t centrul ei s\u0103 fie \xeen centrul discului \u0219i raza incident\u0103 s\u0103 treac\u0103 din plexiglas \xeen aer."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Urm\u0103re\u0219te mersul razei incidente \u0219i a celei de reflexie \u0219i refrac\u021bie, pentru diferite unghiuri de inciden\u021b\u0103.","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd indicele de refrac\u021bie a primului mediu este mai mare dec\xe2t a celui de-al doilea mediu (plexiglas-aer) \u0219i unghiul de inciden\u021b\u0103 este mai mare dec\xe2t unghiul limit\u0103, lumina se reflect\u0103 total."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Reflexia total\u0103"})," este fenomenul \xeen care are loc numai fenomenul de reflexie, f\u0103r\u0103 formarea razei refractate (unghiul de refrac\u021bie este de 90\xb0)."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pentru a avea loc fenomenul de reflexie total\u0103 trebuie \xeendeplinite dou\u0103 condi\u021bii:"}),(0,r.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Indicele de refrac\u021bie al primului mediu s\u0103 fie mai mare dec\xe2t al celui de-al doilea mediu, adic\u0103 n",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," > n",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})," ."]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Unghiul de inciden\u021b\u0103 s\u0103 fie mai mare dec\xe2t unghiul limit\u0103 (notat cu l), unghi specific fiec\u0103rei perechi de medii care \xeendepline\u0219te condi\u021bia n",(0,r.jsx)("sub",{children:"1"})," > n",(0,r.jsx)("sub",{children:"2"})]}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/XkFrN_bFJu8"}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/BemYDN5jV78"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/bCYjWxxikFw"}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/_kxRrgK6HEU"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"vi55-lentile",children:"VI.5.5. Lentile"}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"vi551-lentile-tipuri-de-lentile",children:"VI.5.5.1. Lentile. Tipuri de lentile."}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Lentilele"})," sunt corpuri transparente \u0219i care au o suprafa\u021b\u0103 sferic\u0103."]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Clasificarea lentilelor:"})}),(0,r.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Lentile convergente (convexe)"})," sunt lentilele care transform\u0103 un fascicul de lumin\u0103 paralel \xeentr-un fascicul convergent. Ele refract\u0103 lumina prin focarul pozitiv \u0219i de aceea se mai numesc \u0219i ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"lentile pozitive"}),". Ele m\u0103resc scrisul. Sunt mai groase la mijloc \u0219i mai sub\u021biri la capete."]}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/fjaYuEB20mM"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_5_1_Poza1_SchemaLentileConvergente_vers2.jpg",width:"1000",height:"712"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,r.jsxs)(i.ol,{start:"2",children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Lentile divergente (concave)"})," sunt lentilele care transform\u0103 un fascicul de lumin\u0103 paralel \xeentr-un fascicul divergent. Ele refract\u0103 lumina prin focarul negativ \u0219i de aceea se mai numesc \u0219i ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"lentile negative"}),". Ele mic\u0219oreaz\u0103 scrisul. Sunt mai groase la capete \u0219i mai sub\u021biri la mijloc."]}),"\n"]})}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/OXSM1GaxkG4"}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(a.A,{className:"img-responsive",src:"fizica/clasa6/capitolul6/6_5_5_1_Poza2_SchemaLentileDivergente_vers2.jpg",width:"1000",height:"753"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 11: Formarea imaginilor \xeen lentila convergent\u0103"})," se efectueaz\u0103 numai \xeen prezen\u021ba unui adult!"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd lucrezi cu surse de foc ai grij\u0103 s\u0103 ai p\u0103rul str\xe2ns \u0219i s\u0103 nu por\u021bi haine cu m\xe2neci largi!"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 11: Formarea imaginilor \xeen lentila convergent\u0103"})]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/BBbKgjZ4qYU"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Lentil\u0103 convergent\u0103 (lup\u0103), lum\xe2nare, chibrit."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 lum\xe2narea aprins\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 40-60 cm fa\u021b\u0103 de un perete."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Mut\u0103, \xeencetul cu \xeencetul, lupa dinspre lum\xe2nare spre perete, astfel \xeenc\xe2t v\xe2rful lum\xe2n\u0103rii, mijlocul lentilei s\u0103 fie pe aceea\u015fi dreapt\u0103."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"C\xe2nd lupa este aproape de flac\u0103ra lum\xe2n\u0103rii, se formeaz\u0103 o imagine virtual\u0103, mai mare dec\xe2t flac\u0103ra \u0219i dreapt\u0103 pe care o po\u021bi vedea prin lup\u0103."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Dep\u0103rteaz\u0103 lupa de flac\u0103r\u0103 p\xe2n\u0103 c\xe2nd pe perete se formeaz\u0103 imaginea clar\u0103 a lum\xe2n\u0103rii mai mare, real\u0103 \u0219i r\u0103sturnat\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Dep\u0103rteaz\u0103 \u0219i mai mult lupa de flac\u0103r\u0103 p\xe2n\u0103 c\xe2nd pe perete se formeaz\u0103 o imaginea clar\u0103 a lum\xe2n\u0103rii mai mic\u0103, real\u0103 \u0219i r\u0103sturnat\u0103.","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen lentila convergent\u0103 se formeaz\u0103 trei tipuri de imagini ale obiectelor."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--danger",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128293 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Aten\u021bie!"})]}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 12: Formarea imaginilor \xeen lentila divergent\u0103"})," se efectueaz\u0103 numai \xeen prezen\u021ba unui adult!"]}),(0,r.jsx)(i.p,{children:"C\xe2nd lucrezi cu surse de foc ai grij\u0103 s\u0103 ai p\u0103rul str\xe2ns \u0219i s\u0103 nu por\u021bi haine cu m\xe2neci largi!"})]}),"\n",(0,r.jsx)("br",{}),"\n",(0,r.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,r.jsxs)(i.p,{children:["&#128064 ",(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Experimentul 12: Formarea imaginilor \xeen lentila divergent\u0103"})]}),(0,r.jsx)(s.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/1y6ZFrwBB5Y"}),(0,r.jsxs)(i.p,{children:[(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,r.jsx)(i.br,{}),"\n","Lentil\u0103 divergent\u0103 (ochelari pentru miopie cu dioptrii negative), lum\xe2nare, chibrit."]}),(0,r.jsx)("br",{}),(0,r.jsx)(i.p,{children:(0,r.jsx)(i.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"A\u0219az\u0103 lum\xe2narea aprins\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 40-60 cm fa\u021b\u0103 de un perete."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Mut\u0103, \xeencetul cu \xeencetul, lentila divergent\u0103 dinspre lum\xe2nare spre perete, astfel \xeenc\xe2t v\xe2rful lum\xe2n\u0103rii, mijlocul lentilei s\u0103 fie pe aceea\u015fi dreapt\u0103."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"C\xe2nd lentila este aproape de flac\u0103ra lum\xe2n\u0103rii, se formeaz\u0103 o imagine virtual\u0103, mai mic\u0103 dec\xe2t flac\u0103ra \u0219i dreapt\u0103 pe care o po\u021bi vedea prin lentil\u0103."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Dep\u0103rteaz\u0103 lentila de flac\u0103r\u0103 \u0219i vei vedea, tot privind prin lentil\u0103, imaginea clar\u0103 a lum\xe2n\u0103rii mai mic\u0103, virtual\u0103 \u0219i dreapt\u0103."}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Dep\u0103rteaz\u0103 \u0219i mai mult lentila de flac\u0103r\u0103 \u0219i vei vedea aceea\u0219i imagine din ce \xeen ce mai mic\u0103 dec\xe2t flac\u0103ra, dar cu acelea\u0219i caracteristici.","\n",(0,r.jsxs)(i.blockquote,{children:["\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"\xcen lentila divergent\u0103 se formeaz\u0103 un singur tip de imagine ale obiectelor, indiferent de distan\u021ba dintre obiect \u0219i lentil\u0103. Aceast\u0103 imagine este mai mic\u0103 dec\xe2t obiectul, virtual\u0103 \u0219i dreapt\u0103."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]})]})]})}function x(e={}){const{wrapper:i}={...(0,n.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(p,{...e})}):p(e)}}}]);