"use strict";(self.webpackChunkfizichim_v_3=self.webpackChunkfizichim_v_3||[]).push([[12263],{35518:(i,e,l)=>{l.r(e),l.d(e,{assets:()=>u,contentTitle:()=>c,default:()=>p,frontMatter:()=>n,metadata:()=>o,toc:()=>d});var a=l(74848),r=l(28453),s=l(45515),t=l(93559);const n={sidebar_position:1,custom_edit_url:null},c="II.3. Reflexia total\u0103 a luminii (Extindere).",o={id:"fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-3-reflexia-totala-a-luminii",title:"II.3. Reflexia total\u0103 a luminii (Extindere).",description:"II.3.1. Reflexia total\u0103 a luminii.II.3.2. Aplica\u021biile reflexiei totale.",source:"@site/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-3-reflexia-totala-a-luminii.md",sourceDirName:"fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica",slug:"/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-3-reflexia-totala-a-luminii",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-3-reflexia-totala-a-luminii",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"II.2. Refrac\u021bia luminii.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-2-refrac\u021bia-luminii"},next:{title:"II.4. Prisma optic\u0103.",permalink:"/fizichim_v3/en/docs/fizica/clasa9/capitolul2-optica-geometrica/II-4-prisma-optica"}},u={},d=[{value:"II.3.1. Reflexia total\u0103 a luminii.",id:"ii31-reflexia-total\u0103-a-luminii",level:2},{value:"II.3.2. Aplica\u021biile reflexiei totale.",id:"ii32-aplica\u021biile-reflexiei-totale",level:2}];function x(i){const e={blockquote:"blockquote",br:"br",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,r.R)(),...i.components};return(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(e.h1,{id:"ii3-reflexia-total\u0103-a-luminii-extindere",children:"II.3. Reflexia total\u0103 a luminii (Extindere)."}),"\n",(0,a.jsxs)("ul",{class:"table-of-contents table-of-contents__left-border",children:[(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#ii31-reflexia-total\u0103-a-luminii",class:"table-of-contents__link toc-highlight table-of-contents__link--active",children:"II.3.1. Reflexia total\u0103 a luminii."})}),(0,a.jsx)("li",{children:(0,a.jsx)("a",{href:"#ii32-aplica\u021biile-reflexiei-totale",class:"table-of-contents__link toc-highlight",children:"II.3.2. Aplica\u021biile reflexiei totale."})})]}),"\n","\n","\n",(0,a.jsx)(e.h2,{id:"ii31-reflexia-total\u0103-a-luminii",children:"II.3.1. Reflexia total\u0103 a luminii."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Reflexia total\u0103 a luminii."}),(0,a.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,a.jsx)(t.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/wIivGY0s1KQ",lazy:!1}),(0,a.jsxs)(e.p,{children:[(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Materiale necesare:"}),(0,a.jsx)(e.br,{}),"\n","Semicilindru din plexiglas (sticl\u0103), disc Hartl, laser."]}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(e.p,{children:(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Modul de lucru:"})}),(0,a.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(e.li,{children:"A\u0219az\u0103 piesa semicilindric\u0103 pe discul Hartl astfel \xeenc\xe2t centrul ei s\u0103 fie \xeen centrul discului \u0219i raza incident\u0103 s\u0103 treac\u0103 din plexiglas \xeen aer."}),"\n",(0,a.jsxs)(e.li,{children:["Urm\u0103re\u0219te mersul razei incidente \u0219i a celei de reflexie \u0219i refrac\u021bie, pentru diferite unghiuri de inciden\u021b\u0103.","\n",(0,a.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,a.jsx)(e.p,{children:"C\xe2nd indicele de refrac\u021bie a primului mediu este mai mare dec\xe2t a celui de-al doilea mediu (plexiglas-aer) \u0219i unghiul de inciden\u021b\u0103 este mai mare dec\xe2t unghiul limit\u0103, lumina se reflect\u0103 total."}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:(0,a.jsxs)(e.p,{children:[(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Reflexia total\u0103"})," este fenomenul \xeen care are loc numai fenomenul de reflexie, f\u0103r\u0103 formarea razei refractate (unghiul de refrac\u021bie este de 90\xb0)."]})}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(e.p,{children:"Pentru a avea loc fenomenul de reflexie total\u0103 trebuie \xeendeplinite dou\u0103 condi\u021bii:"}),(0,a.jsxs)(e.ol,{children:["\n",(0,a.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,a.jsxs)(e.p,{children:["Indicele de refrac\u021bie al primului mediu s\u0103 fie mai mare dec\xe2t al celui de-al doilea mediu, adic\u0103 n",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," > n",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})," ."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,a.jsxs)(e.p,{children:["Unghiul de inciden\u021b\u0103 s\u0103 fie mai mare dec\xe2t unghiul limit\u0103 ( notat cu l ), unghi specific fiec\u0103rei perechi de medii care \xeendepline\u0219te condi\u021bia n",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," > n",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})]}),"\n"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(e.p,{children:(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Desen reflexie total\u0103:"})}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-1-reflexia-totala-a-luminii-poza1-reprezentarea-grafica-a-reflexiei-totale.png",width:"1000",height:"386",lazy:!1}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-1-reflexia-totala-a-luminii-poza2-explicatii-la-reprezentarea-grafica-a-reflexiei-totale.png",width:"1000",height:"375",lazy:!1}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(t.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/rUjnRJFdoRw"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--success",role:"alert",children:[(0,a.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: O oglind\u0103 inedit\u0103 cu reflexie total\u0103"})]}),(0,a.jsx)(t.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/XkFrN_bFJu8"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Laserul captiv \xeen jetul de ap\u0103."}),(0,a.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,a.jsx)(t.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/BemYDN5jV78"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Moneda care dispare."})]}),(0,a.jsx)(t.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/bCYjWxxikFw"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Reflexia total\u0103 \xeen ap\u0103."}),(0,a.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,a.jsx)(t.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/_kxRrgK6HEU"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--primary",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(e.p,{children:"Unghiul limit\u0103 al unei perechi de medii se calculeaz\u0103 aplic\xe2nd a doua lege a refrac\u021biei \u0219i pun\xe2nd condi\u021bia reflexiei totale."}),(0,a.jsx)(t.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/G2QxQ47LUPc"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-1-reflexia-totala-a-luminii-poza3-unghiul-limita-al-unei-perechi-de-medii.png",width:"1000",height:"123"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(e.p,{children:"Vei folosi calculatorul pentru a calcula sinusurile \u0219i arcsinusurile."}),(0,a.jsx)(e.p,{children:(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Exemple:"})}),(0,a.jsxs)(e.ol,{children:["\n",(0,a.jsxs)(e.li,{children:["Pentru perechea de medii plexiglas \u2013 aer , avem n",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," = 1,5 \u2013 n",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})," = 1"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-1-reflexia-totala-a-luminii-poza4-unghiul-limita-al-perechii-de-medii-plexiglas-aer.png",width:"1000",height:"328"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(e.ol,{start:"2",children:["\n",(0,a.jsxs)(e.li,{children:["Pentru perechea de medii ap\u0103 \u2013 aer, avem n",(0,a.jsx)("sub",{children:"1"})," = 1,33 \u2013 n",(0,a.jsx)("sub",{children:"2"})," = 1"]}),"\n"]}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-1-reflexia-totala-a-luminii-poza5-unghiul-limita-al-perechii-de-medii-apa-aer.png",width:"1000",height:"325"})]}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)("br",{}),"\n",(0,a.jsx)(e.h2,{id:"ii32-aplica\u021biile-reflexiei-totale",children:"II.3.2. Aplica\u021biile reflexiei totale."}),"\n",(0,a.jsxs)("div",{class:"alert alert--warning",role:"alert",children:[(0,a.jsx)(e.p,{children:(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Aplica\u021bii"})}),(0,a.jsx)(e.p,{children:"Reflexia total\u0103 are dou\u0103 mari aplica\u021bii: reflexia total\u0103 \xeen prisme \u0219i reflexia total\u0103 \xeen fibre optice."}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(e.p,{children:["&#128064 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Experiment: Aplica\u021biile reflexiei totale."}),(0,a.jsx)(e.br,{}),"\n","&#128293 ",(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Aten\u021bie!"})," Nu \xeendrepta lumina laserului spre ochi!"]}),(0,a.jsx)(t.A,{src:"https://www.youtube.com/embed/nT_xMtzOTv0"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(e.p,{children:[(0,a.jsx)(e.strong,{children:"I. Reflexia total\u0103 \xeen prisme de sticl\u0103"})," este folosit\u0103 pentru a devia sau a \xeentoarce un fascicul de lumin\u0103. Pe acest principiu func\u021bioneaz\u0103 catadioptrii ro\u0219ii (ochi de pisic\u0103). Catadioptrii sunt plasa\u021bi \xeen spatele vehiculelor (automobile, motociclete, biciclete) sau pe panourile de semnalizare \u0219i \xeentorc lumina farurilor pe direc\u021bia pe care a venit."]}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-2-aplicatiile-reflexiei-totale-poza1-reflexia-totala-in-prisme-de-sticla-schema-fascicul-lumina-deviata.png",width:"1000",height:"390"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-2-aplicatiile-reflexiei-totale-poza2-reflexia-totala-in-prisme-de-sticla-schema-fascicul-lumina-intors.png",width:"1000",height:"430"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-2-aplicatiile-reflexiei-totale-poza3-reflexia-totala-in-prisme-de-sticla-poza-catadioptru.png",width:"1000",height:"400"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)(e.p,{children:(0,a.jsx)(e.strong,{children:"II. Reflexia total\u0103 \xeen fibre optice sau jeturi de ap\u0103"})}),(0,a.jsxs)(e.p,{children:[(0,a.jsx)(e.strong,{children:"Fibrele optice"})," sunt tuburi sub\u021biri de sticl\u0103 sau plastic prin care lumina sufer\u0103 o succesiune de reflexii totale."]}),(0,a.jsx)(e.p,{children:"Fibrele optice au dou\u0103 mari aplica\u021bii:"}),(0,a.jsx)(e.p,{children:(0,a.jsx)(e.strong,{children:"II.1. \xcen comunica\u021bii pentru transportarea unor cantit\u0103\u021bi mari de informa\u021bii (programe TV, internet la computer, convorbiri telefonice etc. )."})}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-2-aplicatiile-reflexiei-totale-poza4-aplicatiile-reflexiei-totale-fibra-optica.png",width:"1000",height:"257"}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsx)("br",{}),(0,a.jsxs)(e.p,{children:[(0,a.jsx)(e.strong,{children:"II.2.\t\xcen medicin\u0103 la construc\u021bia endoscopului"}),". Endoscopul este format din m\u0103nunchiuri de fibre optice, care introdus \xeen interiorul corpului, unul trimite lumina c\u0103tre organul studiat (stomac, pl\u0103m\xe2n, intestin), cel\u0103lalt aduce \xeenapoi imaginea acestuia, care apare pe un monitor."]}),(0,a.jsx)(s.A,{className:"img-responsive4",src:"fizica/clasa9/capitolul2/II-3-2-aplicatiile-reflexiei-totale-poza5-aplicatiile-reflexiei-totale-endoscopul.png",width:"1280",height:"376"})]})]})}function p(i={}){const{wrapper:e}={...(0,r.R)(),...i.components};return e?(0,a.jsx)(e,{...i,children:(0,a.jsx)(x,{...i})}):x(i)}}}]);